<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"><channel><title><![CDATA[一只土贼]]></title><description><![CDATA[关于设计实践和思考]]></description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.8</generator><lastBuildDate>Sat, 30 Dec 2017 00:43:57 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title><![CDATA[运动型治理机制]]></title><description><![CDATA[<p><em>第三篇覆盖周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》中第四章《中国政府的治理模式:一个“控制权”理论》的内容，该篇论文的PDF可在<a href="http://web.stanford.edu/~xgzhou/zhou_12_campaign_CH.pdf">这里</a>找到。</em></p>

<p>1768年春天到秋天的短短八个月，清高宗弘历在乾隆盛世登峰造极之时，却经历了一场搅动整个大清政治与社会生活的事件，这便是1768年的中国妖术大恐慌——叫魂。此股妖风冲击半个中国，民众歇斯底里的恐慌和涌动的流言蜚语被弘历解读为「叛乱」，亲自督导全国范围各级官员大清查，一时间栽赃嫁祸、冤假错案、严刑逼供成行，然而仅仅八个月，事件不了了之。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/jiaohun.jpg" alt=""></p>

<p>「<a href="https://book.douban.com/subject/10471333/">叫魂</a>」是弘历皇帝亲自督导的、采用「政治动员」的方式来治理和整顿常规官僚治理模式事件，而此类政治运动在中国历史上此起彼伏，延绵不断，是一个突出的政治现象，贯穿整个中国大历史，是中国国家治理逻辑的重要组成。</p>

<h2 id="">国家运动的逻辑</h2>

<p>运动型治理的显著特点是打断现有官僚体制的常规运作，以自上而下的方式调动资源集中力量完成特定任务。</p>]]></description><link>http://localhost:2368/movement-governance/</link><guid isPermaLink="false">e7b56cc2-2050-43f2-9c2d-f07aef400ec5</guid><category><![CDATA[政治]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Sat, 30 Dec 2017 00:31:02 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/12/1280-irobot-doctor-robot.jpeg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/1280-irobot-doctor-robot.jpeg" alt="运动型治理机制"><p><em>第三篇覆盖周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》中第四章《中国政府的治理模式:一个“控制权”理论》的内容，该篇论文的PDF可在<a href="http://web.stanford.edu/~xgzhou/zhou_12_campaign_CH.pdf">这里</a>找到。</em></p>

<p>1768年春天到秋天的短短八个月，清高宗弘历在乾隆盛世登峰造极之时，却经历了一场搅动整个大清政治与社会生活的事件，这便是1768年的中国妖术大恐慌——叫魂。此股妖风冲击半个中国，民众歇斯底里的恐慌和涌动的流言蜚语被弘历解读为「叛乱」，亲自督导全国范围各级官员大清查，一时间栽赃嫁祸、冤假错案、严刑逼供成行，然而仅仅八个月，事件不了了之。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/jiaohun.jpg" alt="运动型治理机制"></p>

<p>「<a href="https://book.douban.com/subject/10471333/">叫魂</a>」是弘历皇帝亲自督导的、采用「政治动员」的方式来治理和整顿常规官僚治理模式事件，而此类政治运动在中国历史上此起彼伏，延绵不断，是一个突出的政治现象，贯穿整个中国大历史，是中国国家治理逻辑的重要组成。</p>

<h2 id="">国家运动的逻辑</h2>

<p>运动型治理的显著特点是打断现有官僚体制的常规运作，以自上而下的方式调动资源集中力量完成特定任务。例如1958年至1960年间的「大跃进」运动，其深层机制是实现高度集权和国家对社会资源的全面控制，努力完成将社会改造的使命，以获得超凡禀赋的执政合法基础。</p>

<p>国家运动发生的三个条件是：</p>

<ol>
<li>社会改造的强烈抱负以及背后的绩效合法性压力；  </li>
<li>国家法理基础薄弱，缺少制度化、常规化、和专业化途径实现社会改造；  </li>
<li>国家专断权大，缺少社会制约。</li>
</ol>

<p>与前文一脉相承的逻辑，在中国的大一统体制中，中央集权和地方治理之间的深刻矛盾，使得运动型治理逻辑的产生和延续有其必然性，因为国家治理的规模和多样性，官僚体制常规型治理的失败产生了对运动型治理的需要，换言之，后者是前者在失败时产生的临时替代或纠正机制。</p>

<p>因此，运动型治理机制并非偶然或个人意志，而是有一整套制度设施、实现环境、和内在动力，是中国国家治理制度逻辑的重要组成。</p>

<h2 id="">常规机制的弊端</h2>

<p>官僚组织所代表的常规机制，和运动治理的动员机制互为制约，前者结构稳定、边界明确、各司其职，抑制运动型机制；后者需要打破常规、统一思想、集中资源，削弱官僚体制的稳定性和效率。</p>

<p>和韦伯的官僚体制（核心是作为组织结构和组织行为基础的规章制度）不同，中国官僚体制在数千年来的发展中超越了组织制度而成为了一个非正式人际关系交错的社会制度。其核心在于上下级忠诚和信任的向上负责制，而不在用规章制度约束和保护的自上而下与自下而上的关系。</p>

<p>在这个大背景下，中国官僚制度形成了一套自有的组织行为：</p>

<ol>
<li>趋于规避风险，因无稳定和明晰制度保护，上级主观评价判断又难以琢磨，于是小心翼翼；  </li>
<li>更倾向于投资人际关系，用于降低风险；  </li>
<li>揣摩上级意图，察言观色拿捏分寸成为行政能力的重要能力。</li>
</ol>

<p>这些行为又强化了中国官僚体制盘根错节、缺少正式制度、上下级信息不畅的特点。</p>

<p>当组织各方的交易成本（契约、监管、协调、激励等）因非正式关系、缺少制度保护、信息不畅而急剧升高时，在某一特定时刻，就会促使心的组织形式发生作用。这个时刻就是常规和运动两种治理机制互相转化的时刻。</p>

<h2 id="">运动型治理的必要性</h2>

<p>交易成本的增高是任何形式的组织中经常发生的事情，包括企业。但与政府不同，企业有多种方式降低组织交易成本，包括组织转型、兼并剥离、更换管理者等手段调整组织内部权力结构。</p>

<p>而政府的如下特点导致中国治理对这些问题的解决缺乏办法：</p>

<ol>
<li>政府的天然垄断和封闭属性使得许多市场机制失灵；  </li>
<li>官僚体制的规模巨大，向上负责导致的漫长管理链条；  </li>
<li>地方性差异带来的灵活性诱发上下级的猜疑和失控；  </li>
<li>技术治理的成本和难度极高。</li>
</ol>

<p>这些挑战使得中国国家治理必须采取一种不断打破封闭型官僚体制的常规状态，重新分配既得利益，降低交易成本，调整官僚体制进入新的轨道。</p>

<p>可以说，间歇性的运动型治理在中国，如同官僚体制高压锅上的气阀，在必要的时刻，释放负荷累累的交易成本，是一种另辟蹊径的临时性替代机制。</p>

<h2 id="">卡里斯玛权威的需要</h2>

<p>除了运动型治理的内在需要，即对总是趋于僵化的中国官僚体制的平衡和控制，它还有卡里斯玛权威在现代组织制度上延续的需要。</p>

<p>既然执政党的权威合法性建立在超凡禀赋的民族复兴大业上，便需要驾驭常规、资源动员、顶层设计和安排的不容置疑的权力，那么现代社会中的法理权威必然受到排斥。管理庞大国土的现代官僚体制又不可能被完全摧毁，因此在现代社会常规化的同时，卡里斯玛权威需要某种手段随时切换治理体制的变速箱档位，以保护起合法性逻辑。</p>

<p>这一点的重要体现有如下几个方面：</p>

<ol>
<li>打破行政边界的党务系统，随时供统筹安排和政治动员之需，党政两条线互相互动牵制，在某些业务领域行政体系占据领导地位（如环保）、而在综合机构则由党务体系领导政治挂帅，贯彻自上而下的指令；  </li>
<li>人事制度上培养<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%8F%88%E7%B4%85%E5%8F%88%E5%B0%88">又红又专</a>（兼具政治忠诚和技术治理）的人才，用党务和政务两套标准并进保证运动和常规的双重机制共管，这是执政党对传统向上负责制的中国官僚体制的修正，体现了现代社会管理的特点和需要；  </li>
<li>小规模的运动型治理与日常治理相结合，例如2017年年底的北京市市容市貌整治运动。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/youhongyouzhuan.jpeg" alt="运动型治理机制"></p>

<p>因此，在传统权威下专断权力与官僚体制并存延续到现代，变成了卡里斯玛权威下党与政、红与专、政治忠诚与技术治理的并存。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/modern-routine-and-arbitrary-power.png" alt="运动型治理机制"></p>

<p>但我们不能简单认为党和政便是传统皇权和官僚机构的分别延续，事实上，各级官员既要听命于自上而下的专断权力、又要精于业务专业行使常规权力，这使得国家的党政一体化在实际运行中已经产生了互相渗透同化甚至相互约束的现象，例如最高检在其官方刊物《检察日报》质疑北京清理广告牌、亮出天际线运动的合法性（<a href="https://m.huanqiu.com/r/MV8wXzExNDM3NDc2XzE0MDBfMTUxMjk0NzcwMA==">链接</a>）。</p>

<p>在这个意义上，中国已经逐渐摆脱迫于压力而必须执行国家运动的怪圈，而形成一种双轨运行的常规机制，用运动突破常规的惰性完成伟大使命、用常规避免运动的失控完善法制法规。</p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>中国几千年形成的大一统与地方差异并存、无上的皇权和发达的官僚系统并存，使得国家运动作为一种专断权力约制常规权力治理手段，广泛存在于大历史中，它既满足权威（无论是传统或是卡里斯玛权威）完成重大使命的内在需要，又帮助消化僵化官僚体制不断升高的交易成本带来的压力。</p>

<p>无论是迫于官僚系统的压力（如<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%89%E5%8F%8D%E4%BA%94%E5%8F%8D%E8%BF%90%E5%8A%A8">三反五反运动</a>）、还是完成重大社会使命，国家运动通常在短时间内完成了庞大的社会动员和资源调集，同时又难以持续。</p>

<p>当国家法理基础日益完善，社会制约手段越来越多、社会越来越倾向多元，国家运动的必要性、效果、和合法性慢慢受到阻力，但执政阻力未曾改变——一个短时间内难以改变的、向上负责的、规避风险的、趋向封闭和僵化的、行使常规权力的官僚体系，与执政党伟大使命的矛盾。</p>

<p>于是，在这个背景下，执政党逐渐形成了一种具有现代组织管理风格的方式，即运动和常规治理双轨运行的治理机制：</p>

<ol>
<li>用运动型治理突破常规权力的惰性和桎梏，持续不断完成伟大的经济和社会使命，这是卡里斯玛权威执政合法性的基本诉求；  </li>
<li>同时又用常规技术治理避免运动的失控，持续不断完善法制法规、开放监督和监管，这是现代公民社会不可避免的趋势。</li>
</ol>

<p>总而言之，中国的运动型政治治理自古有之，卡里斯玛权威更是需要国家运动完成重大成就，而在日趋多元的现代社会，执政党所执行的是一套全新的运动和常规双轨治理的逻辑，又红又专，适应现代组织发展的当前需要。</p>

<p>值得思考的是，我们所谈的所有逻辑的根源，都在于解决两个核心驱动：</p>

<ol>
<li>中国官僚体制中因为向上负责制、非正式关系、以及地区差异所不可避免的交易成本增高问题——需要运动进行整治；  </li>
<li>卡里斯玛权威对于社会改造和领导伟大国家成就的天生诉求——需要运动进行统一领导。</li>
</ol>

<p>当这两个驱动在未来发生变化，例如地区的经济和社会差异缩小、中产社会形成新的社会关系、甚至信息技术对信息流动的影响，那么我们今天讨论的治理形式，会有怎样的变化，让我们拭目以待。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[不完全契约下的中国政府治理模式]]></title><description><![CDATA[<p><em>第二篇覆盖周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》中第三章《中国政府的治理模式:一个“控制权”理论》的内容，该篇论文的PDF可在<a href="https://web.stanford.edu/~xgzhou/zhou_12_controlrights_CH.pdf">这里</a>找到。</em></p>

<p>本章的核心逻辑在于将中国政府的三级组织形式，结合不完全契约论的理论框架，理解中国普遍存在的「行政发包制」这一治理方式的特殊性。</p>

<h2 id="">三级层次组织结构</h2>

<p>中国的组织治理基础是三级政府层次，它们分别是：</p>

<ol>
<li>中央政府；  </li>
<li>中间政府，包括省市政府或上级职能部门；  </li>
<li>基层政府，包括乡镇政府、街道、以下级职能部门。</li>
</ol>

<p>三级政府层次分别扮演着三种角色并承担不同职责：</p>

<ol>
<li><strong>委托方</strong>的中央政府：政策制定、组织设计、激励设置、绩效评估的最终权威  </li>
<li><strong>管理方</strong>的中间政府：被授予部分权威的省市政府或上级职能部门实施监管；  </li>
<li><strong>代理方</strong>的基层政府：</li></ol>]]></description><link>http://localhost:2368/governance-model-with-incomplete-contract-theory/</link><guid isPermaLink="false">c8622a8d-6ce0-4283-a7ea-168521854b67</guid><category><![CDATA[政治]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Fri, 29 Dec 2017 04:48:06 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/12/1ae2d542624609-57d1b81da60b7.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/1ae2d542624609-57d1b81da60b7.jpg" alt="不完全契约下的中国政府治理模式"><p><em>第二篇覆盖周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》中第三章《中国政府的治理模式:一个“控制权”理论》的内容，该篇论文的PDF可在<a href="https://web.stanford.edu/~xgzhou/zhou_12_controlrights_CH.pdf">这里</a>找到。</em></p>

<p>本章的核心逻辑在于将中国政府的三级组织形式，结合不完全契约论的理论框架，理解中国普遍存在的「行政发包制」这一治理方式的特殊性。</p>

<h2 id="">三级层次组织结构</h2>

<p>中国的组织治理基础是三级政府层次，它们分别是：</p>

<ol>
<li>中央政府；  </li>
<li>中间政府，包括省市政府或上级职能部门；  </li>
<li>基层政府，包括乡镇政府、街道、以下级职能部门。</li>
</ol>

<p>三级政府层次分别扮演着三种角色并承担不同职责：</p>

<ol>
<li><strong>委托方</strong>的中央政府：政策制定、组织设计、激励设置、绩效评估的最终权威  </li>
<li><strong>管理方</strong>的中间政府：被授予部分权威的省市政府或上级职能部门实施监管；  </li>
<li><strong>代理方</strong>的基层政府：落实政策执行的乡镇政府、街道、职能部门。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/3-level-government-1.png" alt="不完全契约下的中国政府治理模式"></p>

<h2 id="">不完全契约</h2>

<p>不完全契约的理论来自于现代信息经济学研究。其框架是将博弈主题分为委托人和代理人两类，将其交易看作契约（Contract），并研究委托人如何通过收入转移和风险分担来激励代理人（<a href="http://opinion.hexun.com/2011-04-26/129051007.html">参考1</a>）。</p>

<p>这里的契约可能有两种：</p>

<ol>
<li>一个涵盖未来所有可能情况的契约，可以明确双方的权利和义务，则是<strong>完全契约</strong>；  </li>
<li>因为人的有限理性、信息的不对称、和未来的不可预见性，契约无法涵盖所有可能情况，则契约便是<strong>不完全契约</strong>。</li>
</ol>

<p>不完全契约的实施方式通常是在事前签订一个简单契约，然后在事后进行谈判。谈判的基础在于将事后的<strong>控制权配置</strong>给投资或产出更多的一方（<a href="http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1541369">参考2</a>）。</p>

<p>而作为发展中国家，中国的国家政策执行事务中缺少先例可循，法律法规相对不健全，执政党又有从经济成就中获得合法性的内生动力，即一个迫切需要政策执行的「勤政」的政府——这些都导致中国政府组织形式中的委托方和代理方作为契约的双方也必然遇到更多无法用完全契约约定的情况，即处理大量不完全契约的问题。</p>

<h2 id="">控制权问题</h2>

<p>当委托人将政策执行以发包的形式交给代理人时，必须将一定控制权配置给代理人，以激励其更好地完成任务，这些控制权包括：</p>

<ol>
<li>目标设定权：对政策进行解释并落实到具体实施指标；  </li>
<li>检查验收权：对政策实施的过程进行验收保证达标；  </li>
<li>激励分配权：对政策实施的过程进行激励和分配利益或风险。</li>
</ol>

<p>根据具体事务的不同（所需调动的社会资源、紧急程度、复杂程度、目标的不可预测性等），控制权分配与否、方式、和程度都有可能不同，加上中国独特的三级组织形式，形成了其经典的「行政发包制」。</p>

<h2 id="">行政发包制</h2>

<p>行政发包制有如下特点：</p>

<ol>
<li>委托方设置目标，将政策进行解释并将指标发包给「承包方」；  </li>
<li>委托方持有对承包方交付物的检查验收权；  </li>
<li>承包商行使其辖区内激励分配权和实施的其他控制权。</li>
</ol>

<p>结合中国的三级政府组织，政策在这个制度下的执行前期变为：</p>

<ol>
<li>中央政府设立具体政策目标，并发包给中间政府；  </li>
<li>中央政府定期检查和评估中间政府上交的政策实施成果；  </li>
<li>中央政府将激励权等实施过程的控制权赋予给中间政府；</li>
</ol>

<p>这种配置有其合理性：</p>

<ol>
<li>中央政府只关心政策执行结果、并不关心执行的实际部署；  </li>
<li>中央政府保留绝对权威的检查权以确保如期交付；  </li>
<li>承包方的中间政府同时作为管理方对实际情况和代理方的努力程度有着更准确的信息，可以更好的实施激励分配权。</li>
</ol>

<p>在这种配置下也在各级政府中产生了有趣的行为方式：</p>

<ol>
<li>政策执行结果全面验收的成本极高、则委托方通常采用抽查形式验货；  </li>
<li>委托方不干涉激励分配，使得检查验收过程和激励分配关系松散甚至毫无关联。</li>
</ol>

<p>如果纵观整个政策实施过程，中间政府实际上承担两种角色：</p>

<ol>
<li>政策规划和发包过程中的承包方；  </li>
<li>政策执行和验收过程中的管理方——通过各种管理手段保证作为代理方的基础政府完成任务。</li>
</ol>

<p>这两种角色使得中间政府在管理方式上形成了截然不同甚至互为矛盾的两种治理手段：</p>

<ol>
<li>层层加码：在执行过程中向代理方施加压力，使其努力工作，以应对随机抽查的不确定性；  </li>
<li>中间政府和基层政府间共谋：在委托方的检查验收过程中，管理方和代理方有着共同利益确保交付物被委托方接受，于是管理方行使激励权确保验收过程不出纰漏，并帮助基层政府对不合规现象进行解释甚至包庇，最常见的方式解释为个别现象、或地方特殊情况。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/middle-government.png" alt="不完全契约下的中国政府治理模式"></p>

<p>无论政治党对政策执行的要求，或是不完全契约广泛存在的历史现实，行政发包制在中国现阶段都具有其合理性，同时，它也很好地解释了中国政治治理中广泛存在的层层加码和共谋行为的本质和必然性。</p>

<h2 id="">控制权理论的延伸</h2>

<p>控制权理论有助于分析不同国家治理模式，即研究：</p>

<ol>
<li>不同控制权的所属方；  </li>
<li>中央政府和中间政府的角色。</li>
</ol>

<p>下表展示了不同控制权所属方及中央与中间政府的角色形成的不同国家治理模式：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/governmental-model-1.png" alt="不完全契约下的中国政府治理模式"></p>

<p>值得注意的是，在现实治理中，控制权分配方式并不是唯一的，相同的政策可能因为现实环境要素的不同发生治理模式的相互转化，这些要素可能是：</p>

<ol>
<li>政策执行所需动员资源的规模；  </li>
<li>规划的不确定性；  </li>
<li>执行过程中的当地特殊性。</li>
</ol>

<p>当所需动员社会资源越大，例如战争、社会危机、或执政党急需获得合法性，就越有可能采用高度关联的动员方式；而当社会法律法规相对完善、无须大规模国家政策执行（区域发展相对均衡）、有先例所循、完全契约更具可操作性，掌握所有控制权的中间政府脱离中央政府制定并执行区域性政策的联邦制治理就越有土壤。</p>

<p>同样，政策执行的多样性也导致了治理模式的同时存在，即不存在绝对的治理模式。</p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>中国政府的三级组织形式、卡里斯玛权威对于伟大经济成就执行的强烈诉求、不完全契约（先基于不确定性缔约、再在事后进行谈判分配权力）的社会现实，导致了中间政府／上级职能部门和地方政府／职能部门间不完全契约的合作模式。</p>

<p>这个背景下，上级部门向下级部门进行发包成为中国政府治理的一种普遍形式，称之为「行政发包制」——委托方的中央政府将一些特定政策目标承包给承包方的中间政府，中间政府又层层转包给基层政府或下级职能部门，中央政府同时保有绝对的检查验收权。</p>

<p>根据事务和地方情况的不同（成本和实施效果），中央政府会根据情况分配部分权力（目标设定、检查验收、激励分配）给中间政府。而中间政府则在政策执行的规划和检查过程中展现完全矛盾的两种行为：层层加压和共谋行为。</p>

<p>权力分配方式导致了完全不同的治理模式和政府行为，不同政策的执行可能采用不同的治理模式、相同政策在不同历史时期也可能采用不同的治理模式。</p>

<p>结合前章关于卡里斯玛权威执于经济成就的论述，周雪光先生的论著帮助我们从信息经济学的理论框架中理解中国政府治理模式的合理性，解读中间政府和基层政府独特的政府行为，并延展出多种治理模式，深刻而有趣。</p>

<h2 id="">参考</h2>

<ol>
<li>《聂辉华：不完全契约理论的来龙去脉（一）》（<a href="http://opinion.hexun.com/2011-04-26/129051007.html">链接</a>)）；  </li>
<li>《诺奖得主的中国门徒解读不完全契约理论对中国改革的启迪》（<a href="http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1541369">链接</a>)）；</li>
</ol>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[韦伯理论理解国家治理逻辑]]></title><description><![CDATA[<p><em>开始研读政治、组织、以及社会学方面的书籍，以此重新思考企业组织的治理逻辑，本系列所研读的是周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》，该书系统地阐述了中国国家治理的内在逻辑，从组织和社会学的角度分析了其制度合理性，即为「一统体制与有效治理」这一矛盾服务。</em></p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/book-cover.png" alt=""></p>

<p><em>这也是我开始阅读这一个领域书籍的初衷，在企业治理领域同样面临着这样的矛盾，从上及下的统一战略实施，和真正行之有效的执行之间的矛盾，此二者是相通的。</em></p>

<p><em>第一篇覆盖该书第2章《国家治理逻辑与中国官僚体制：一个韦伯理论视角》的内容。</em></p>

<p>德国社会学家<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%96%AF%C2%B7%E9%9F%A6%E4%BC%AF">马克斯·韦伯</a>在20世纪出提出了国家治理模式的分析框架，即「合法性基础——权威类型——支配形式」三位一体。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/weber.png" alt=""></p>

<p>其核心逻辑是：</p>

<ol>
<li>任何权力不可能持久建立在强制或暴力基础上，而必须有其合法性基础（Legitimacy）；  </li>
<li>为了保护权力的持久性，任何权力都需要对其正当性进行最强烈的自我辩护；  </li>
<li>基于合法性基础的权力称之为「权威（Authority）</li></ol>]]></description><link>http://localhost:2368/max-weber-understand-governance-in-china/</link><guid isPermaLink="false">30a3cd2d-2c53-4115-9c98-453817259f3c</guid><category><![CDATA[政治]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 04 Dec 2017 14:24:29 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/12/main_1200.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/main_1200.jpg" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"><p><em>开始研读政治、组织、以及社会学方面的书籍，以此重新思考企业组织的治理逻辑，本系列所研读的是周雪光所著《<a href="https://book.douban.com/subject/26901114/">中国国家治理的制度逻辑——一个组织学研究（The Institutional Logic of Governance in China - An Organizational Approach）</a>》，该书系统地阐述了中国国家治理的内在逻辑，从组织和社会学的角度分析了其制度合理性，即为「一统体制与有效治理」这一矛盾服务。</em></p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/book-cover.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"></p>

<p><em>这也是我开始阅读这一个领域书籍的初衷，在企业治理领域同样面临着这样的矛盾，从上及下的统一战略实施，和真正行之有效的执行之间的矛盾，此二者是相通的。</em></p>

<p><em>第一篇覆盖该书第2章《国家治理逻辑与中国官僚体制：一个韦伯理论视角》的内容。</em></p>

<p>德国社会学家<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A9%AC%E5%85%8B%E6%96%AF%C2%B7%E9%9F%A6%E4%BC%AF">马克斯·韦伯</a>在20世纪出提出了国家治理模式的分析框架，即「合法性基础——权威类型——支配形式」三位一体。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/weber.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"></p>

<p>其核心逻辑是：</p>

<ol>
<li>任何权力不可能持久建立在强制或暴力基础上，而必须有其合法性基础（Legitimacy）；  </li>
<li>为了保护权力的持久性，任何权力都需要对其正当性进行最强烈的自我辩护；  </li>
<li>基于合法性基础的权力称之为「权威（Authority）」；  </li>
<li>权威（Authority）」的三个权威类型（Idea Type）：传统权威、卡理斯玛权威、和法理权威；  </li>
<li>不同的权威类型通过不同手段保护其合法性基础，衍生出独特的制度安排，即支配形式（Forms of Domination）。</li>
</ol>

<h3 id="">权威类型</h3>

<p>理解权威类型便不难理解一个政治组织逻辑的合法性基础，以及其支配形式，三种权威类型的意涵为：</p>

<p><strong>法理权威Legal-rational Authority</strong>：通过强调程序正义来为其提供合法性基础，于是不断强调民主过程高于一切、法理面前人人平等等基本原则，以延续其合法性。</p>

<p><strong>传统权威Traditional Authority</strong>：通过对家长或首领遵从的传统习俗为其合法性提供基础，于是采用弘扬传统的礼节仪式等制度设施不断强化人们对传统权威的认同，以延续其合法性；</p>

<p><strong>卡理斯玛权威Charismatic Authority</strong>：由超凡禀赋的领袖和伟大成就为其合法性提供基础，于是不断保持「追随者（如党性）」的纯粹和认可，不断强化经济成就等，以延续其合法性。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/type-of-authority.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"></p>

<h3 id="">合法性基础</h3>

<p>中国的官僚制度，不能独立存在，而是与皇权家产制，共同形成一种称作「君主官僚制」的支配形式：皇权或君权为最高权力，辅以官僚体制提供组织基础和治理工具。</p>

<p>皇权的合法性既来自于长子继承、祖宗之法的传统权威；又来源于君权天授、德治天下的卡理斯玛权威。而官僚制度的合法性则来源于自上而下的授权。皇权与官僚权力之间有着微妙的关系：</p>

<ol>
<li>皇权天生凌驾于官僚权力之上，一方面希望制度化的官僚运作机器能够帮助其治理国家、又不希望其形成制度化法理权威，终有一天削弱其专断权力；  </li>
<li>官僚机器借助传统权威中的祖宗法制，借助道德规范约束皇权；另一方面形成大量非正式的关系网络，建立庇护关系、山头宗派以保护非正式制度对皇权的潜在威胁。</li>
</ol>

<p>换言之，两权力形成了各自的支配形式，以保护各自的合法性基础，既有「普天之下，莫非王土；率土之滨，莫非王臣」，又有「皇权不下县」的基层治理。</p>

<p>两者在漫长的历史演变中相互钳制、又互为增补——庸君朝，官僚体制维持；暴君生，官僚体系或推波或缓冲；明君大治，官僚体制被为己所用。这一特点，是理解中国官僚体制不可避免的前提。</p>

<p>而晚清「数千年未有之变局」直到1949年以后的中国，这部运转千年的官僚机器，迎来了前所未有的变化：帝制终结皇权消失后使得传统权威不可能成为国家权力的合法性声称。</p>

<p>随着20世纪现代国家民主宪政的法理权威成为几乎所有现代国家的合法性基础，然而经历数千年君主官僚制和儒教文化的中国社会，还无法完全接受法理权威的合法性主张：</p>

<ol>
<li>现存官僚体制中现存的非正式制度与法理权威难以兼容；  </li>
<li>千年所留下因皇权所留下的传统权威（中华美德与传统）或卡理斯玛式权威类型（道德楷模）虽受到质疑却依然存在；</li>
</ol>

<p>于是执政党在建立国家的过程中，并没有将其合法性基础建立在法理权威上，而是选择了中国历史上皇权的另一个合法性基础——卡理斯玛权威。</p>

<p>这既符合了现有官僚体制的现实利益，又适应民众对卡理斯玛权威的需要。既然选择了卡理斯玛权威作为国家治理逻辑的基础，就必须：1）制定相应的支配形式强化卡理斯玛权威，最终保护权力合法性；2）不得不重新回到皇权与官僚权力互相依存和对抗的现实路径上。</p>

<h3 id="">卡理斯玛权威</h3>

<p>卡理斯玛权威的核心在于：领袖超凡禀赋、创造奇迹、获得「追随者」的认可和服从，最终达到强化合法性基础的目的。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/fallout-charisma.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑">
<em>在经典开放世界游戏《辐射》系列中，卡理斯玛是一项重要的个人魅力属性，在日常生活中它是领导力的具体体现。</em></p>

<p>中国共产党执政早期（1949——1976年）的核心逻辑都基本符合卡理斯玛权威的支配形式，例如：</p>

<ol>
<li>以毛泽东为中心的稳定领导；  </li>
<li>迅速地平定天下，以及国家运动在经济上的成就，迅速摆脱中国积弱的国家面貌；  </li>
<li>通过「群众运动」动员社会资源并持续强化群众和领袖的关系。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/charisma-loop.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"></p>

<p>这些举措在国家治理上有着完整的合理性，同时也即将面对现有官僚系统的现实挑战：</p>

<p>首先，官僚体系依旧保持着千百年来的「向上负责制」，卡理斯玛权威不得不下放权力，以获得有效治理，官僚体系必然有天生的分权趋势；</p>

<p>其次，卡理斯玛权威天生充满领袖的创造力和革命精神，而官僚体制又是僵化和墨守陈规的，束缚卡理斯玛权威的手脚；</p>

<p>再次，官僚体制既建立了领袖和民众稳定的组织联系，又导致了追随者和领袖的分离，潜在对其权威的合法性形成削弱。</p>

<p>在这个背景下，不难理解建国以来毛泽东对官僚体制的持续和间歇性的改造（党内整风和政治运动），以及采用群众运动的方式来钳制官僚体制，最后以「文化大革命」的形式走向极端，这些都是卡理斯玛权威与官僚权力之间的紧张，最终这种紧张在毛泽东时代的后期形成危机——民众、官僚权力、以及卡理斯玛权威之间渐行渐远，合法性危机浮出水面。</p>

<p>随着中国社会本身的发展，传统卡理斯玛权威的领袖依赖开始越来越被削弱，执政党开始利用法理权威来管束官僚机器，同时并没有放弃对卡理斯玛权威中奇迹的依赖，因此，新时期中国共产党的治理逻辑可以简化为：</p>

<ol>
<li>一方面强化卡理斯玛权威的支配形式，例如将党和国家作为一个整体，由执政党作为国家意志的代表，与地方政府区分；持续强调意识形态管控和政治教化；并努力发展经济奇迹来重建其合法性基础；  </li>
<li>另一方面既依靠官僚机构作为执政的润滑剂和执行者，又通过建立完善的法理权威对官僚体制权力扩张进行间歇和持续性的整治。</li>
</ol>

<p>传统皇权、官僚权力、民众的三角依然保留官僚权力和民众二角，传统皇权被卡理斯玛权威代表的国家意志所替代，钳制手段则发生了重大变化：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/12/new-power-triangle.png" alt="韦伯理论理解国家治理逻辑"></p>

<h3 id="">写在最后</h3>

<p>历史的路径依赖是及其强大的，无论是皇权的传统权威还是1949年后的卡理斯玛权威，都无法避免和现行官僚权力相互钳制和依赖的关系。这些固有矛盾在新的历史背景下，例如1949到1976年阶段的皇权丧失、1976年以后卡理斯玛权威式微，形成新的合法性基础、权威类型、和支配形式。</p>

<p>但是「一统体制和有效治理」的基本逻辑依然是上千年来中国国家治理的基本矛盾——无论一统体制依托的是传统权威和卡理斯玛权威结合的皇权，还是卡理斯玛权威和法理权威结合的代言国家意志的执政党——其所面对的，依然是那个基本延续历史特点（向上负责和非正式制度泛滥）的官僚体系。</p>

<p>唯一的变化，只是前者钳制的手段是至高无上的皇权、后者约束的工具是基于法理权威的制度（进一步加强法制建设）和运动治理（如推广三讲到极端的整风运动）。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[传统企业数字创新难题]]></title><description><![CDATA[<p>依靠内容丰富的产品目录、配搭先进的电话销售系统、外加无微不至的客户服务，L公司在过去的50年里一直是北美中西部最令人骄傲的传统品牌。无一例外地，和北美其他服饰品牌商一样，L早在10年前就已经开始对数字渠道进行投入。</p>

<p>新任的首席市场官告诉我，过去10年里，其线上销售的份额，已经7年没有任何增长。在赢者通吃的数字时代，我们都知道这意味着慢性死亡。过去的几个月，从「锈带」到湾区，我接触了多家北美处于数字化转型不同阶段的传统企业，深刻体会传统企业数字创新的难题。</p>

<h2 id="">部门的强权</h2>

<p>K公司某位产品总监与我抱怨了其「数字卡包（Digital Wallet）」产品的奇怪逻辑：「你以为数字卡包是放卡的，可我们自己品牌的信用卡却根本放不进这个卡包，为什么？因为信用卡业务是个强大的独立部门，他们有自己的App，消费者还有礼券的App，积分卡的App，还有个我们的数字卡包App」。</p>

<p>有趣的是，从K公司提供的文档中，我发现，5年前该公司就已经提出「以客户沉浸为目标的数字战略」，所有人都理解客户需要一个无缝的、整合的、全方位的数字体验，但现实是，当你来到组织内部，每个人对于客户体验的认识仅在于其部门内，而缺少从品牌角度看待客户体验的意识，其数字体验的割裂在所难免。</p>

<p>E公司是北美车险领域数字化最具竞争优势的公司，在谈到「移动转型（Mobile</p>]]></description><link>http://localhost:2368/digital-innovation-dilemma/</link><guid isPermaLink="false">c7be3cfb-19c4-494e-8e83-b24f8215ab65</guid><category><![CDATA[创新]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 06:13:57 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/11/2016-DL-Align-Rowing-header.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/11/2016-DL-Align-Rowing-header.jpg" alt="传统企业数字创新难题"><p>依靠内容丰富的产品目录、配搭先进的电话销售系统、外加无微不至的客户服务，L公司在过去的50年里一直是北美中西部最令人骄傲的传统品牌。无一例外地，和北美其他服饰品牌商一样，L早在10年前就已经开始对数字渠道进行投入。</p>

<p>新任的首席市场官告诉我，过去10年里，其线上销售的份额，已经7年没有任何增长。在赢者通吃的数字时代，我们都知道这意味着慢性死亡。过去的几个月，从「锈带」到湾区，我接触了多家北美处于数字化转型不同阶段的传统企业，深刻体会传统企业数字创新的难题。</p>

<h2 id="">部门的强权</h2>

<p>K公司某位产品总监与我抱怨了其「数字卡包（Digital Wallet）」产品的奇怪逻辑：「你以为数字卡包是放卡的，可我们自己品牌的信用卡却根本放不进这个卡包，为什么？因为信用卡业务是个强大的独立部门，他们有自己的App，消费者还有礼券的App，积分卡的App，还有个我们的数字卡包App」。</p>

<p>有趣的是，从K公司提供的文档中，我发现，5年前该公司就已经提出「以客户沉浸为目标的数字战略」，所有人都理解客户需要一个无缝的、整合的、全方位的数字体验，但现实是，当你来到组织内部，每个人对于客户体验的认识仅在于其部门内，而缺少从品牌角度看待客户体验的意识，其数字体验的割裂在所难免。</p>

<p>E公司是北美车险领域数字化最具竞争优势的公司，在谈到「移动转型（Mobile Transformation）」时，其数字技术总监跟我说：「我们花了五年时间说服了索赔（Claims）部门什么是无纸化，我估计还要花另外五年教育他们明白移动（Mobile）不是打电话」。</p>

<p>和K公司的产品总监所面对话语权强大的信用卡业务部门类似，E公司在数字化的进程中面对的内部挑战，则来自于索赔部门。这基本上成为我探访的所有数字转型企业都需要面对的难题——<strong>一个成功的强势部门缺少转型的意愿、而拥有转型意愿的内部组织又缺少挑战现状的资源</strong>。</p>

<h2 id="">无效的规划</h2>

<p>我工作的一部分，是翻阅每家企业过去几年关于数字战略规划的文档。有趣的是，几乎所有企业都制定过从6个月到10年不等的计划，从愿景、路线图、到KPI、反馈机制、与资源投入，几乎每年都有一个新的版本。把所有文档汇聚在一起，你会发现所有公司（甚至无论行业）对于数字化共同的四样东西：</p>

<ol>
<li>数据（Data）  </li>
<li>客户洞察（Customer Insights）；  </li>
<li>全渠道（Omnichannel）；  </li>
<li>个性化（Personalization）；</li>
</ol>

<p>每年，不得不进入数字化浪潮的企业，都在重复一个相同的逻辑：充分挖掘<strong>数据</strong>的价值、发现<strong>客户洞察</strong>、通过<strong>全渠道</strong>、建立<strong>个性化</strong>的客户体验。每家企业在做数字化项目规划时，无外乎这四个主题，而真正的难题是，<strong>少有人知道为什么做、鲜有人知道怎么做、更难有人真正做出来</strong>。</p>

<p>这种无效规划的背后，还有「大众创新」的假象，即认为创新是集思广议的结果，欣喜于短暂的企业内创新文化蓬勃发展，却回避创新所意味的责任、坚持、斗争和可能的牺牲。</p>

<h2 id="">商业的认识</h2>

<p>数字时代里，产品（Product）被数字技术重新定义——一个在供需关系下持续变化的有机生命体，而不再是传统组织里研发、生产、市场、销售、服务五个体系中相对稳定、且完全不同的解释。</p>

<p>在这些合作的企业中，没有一家不提出「以客户体验为中心」的愿景，却忽视了一个重要的问题，即组织中的行事者，并没有认为数十年里「以客户体验为中心」的口号，在数字时代有什么显著的区别。</p>

<p>互联网企业超出想象的服务，已经使他们开始意识到客户体验的重要性，<strong>但他们大多数时感受的，只是以一个普通消费者的角度去理解，而没有从生产或服务提供者的角度思考到底什么是「以客户体验为中心」，并构建完全不同的商业逻辑。</strong></p>

<p>因此，传统企业所面临的认识问题，早已不是客户体验是否重要，而是体验背后那完全被重新定义的供需关系与产品逻辑，即对商业的重新认识。</p>

<h2 id="">成功的遗产</h2>

<p>在北加州，作为一家产供销深加工多位一体的肉制品公司，30多年来，N公司为北美乃至亚洲的高级餐馆或食品零售企业提供优质肉品，而维持其多年有序运行的数字技术仍是上世纪60年代的培机（BASIC）语言。</p>

<p>这基本是许多北美企业的共同之处，技术虽然落后却高效运行，并支持着企业过去几十年的成功，这便是我们口中「成功的遗产（Legacy of Success）」。除高效之外，所有遗产所集成的还有上个世代遗留的商业逻辑，而面对新世代完全不同的供需关系，往日的成功成为最难以割舍的限制。</p>

<p>对于N公司而言，肉品市场开始出现越来越精细化的趋势，消费者期待更小块、更独特、和更新鲜的肉品，这意味着更加频繁的小额交易、更快的物流期待、更多样的工序、更多的小客户，这与其传统商业逻辑迥然不同，虽然一切正常，但在可见的未来，支持往日成功的遗产，已不可能支持未来的商业逻辑，帮助其继续成功下一个30年。</p>

<p>在和数字时代新兴企业（Digital Natives）的竞争中，真正的竞争来自于这些新兴企业生来便基于全新的商业逻辑，不具备往日的成功，也无所谓历史包袱，可以心安理得地构建数字企业所需要的技术基础设施。而传统企业<strong>明知道基础设施对于数字创新的重要，却难以左右业务部门传统的业务思维，为正在发生悄然变化的商业逻辑做技术的基础投入</strong>。</p>

<h2 id="">创新死结</h2>

<p>无论「创新或死（Innovate or Die）」还是「以客户体验为中心」，早已成为陈词滥调，几乎没有企业不谈论创新、客户、数字化、体验、和产品的重要性，而这些企业，无一例外地面对着以下组织级创新难题：</p>

<p>第一，<strong>如何应对一个拥有过大权利的强权部门</strong>——缺少数字变革的动力、同时对可能对其地位有威胁的创新采取不合作甚至抵触的态度；</p>

<p>第二，<strong>如何避免盲目乐观的、游戏般的创新规划</strong>——热衷于大而全的规划、而缺少坚持的耐力、改变的决断、和从失败中学习的智慧；</p>

<p>第三，<strong>如何重新认识新的商业逻辑</strong>——只谈论客户体验，而无法跳出现有商业逻辑和组织行为重新认识品牌、价值、服务、和渠道；</p>

<p>第四，<strong>如何建设新的遗产</strong>——缺少对现有技术基础设施以及核心能力的正确认识，以及对未来基础设施的蓝图规划。</p>

<p>有趣的是，这四大难题互相作用，形成了一套典型的传统企业创新死结：因为有强势部门限制，创新无法和主营业务结合，则难以应对甚至形成新的商业逻辑；成果不显著，则无法对未来基础设施的技术投资争取话语权和资源；资源有限则鲜有成效，则现有业务难以撼动，又加深了强势部门的限制。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/11/innovation-dilemma.png" alt="传统企业数字创新难题"></p>

<h2 id="">如何打破</h2>

<p>推动传统企业数字创新的核心目标，就在于对这个创新死结的打破，并尝试建立新的正向循环：持续要求在核心业务领域进行高复杂度创新，逼迫创新和核心业务进行整合，转化业务成果并开始尝试新业务模式，换取更多对未来技术基础设施的投入，最后不断演进核心业务，进一步推进创新和核心业务的整合。为实现创新正循环，领导者企业持续在以下四个方面进行努力。</p>

<h3 id="">逼迫强势业务释放空间和强迫合作</h3>

<p>近百年的成功运营，某豪华车品牌M形成了的若干核心业务部门，研发、全球IT、品牌、和渠道网络各自形成稳定多年的业务实体。</p>

<p>为了释放中国本地数字化革新的能力，该品牌大大增加了中国区IT建设的自主性、并建立跨部门的横向消费者体验事业部，并通过自上而下的行政手段，不断提高其事业部的地位，逼迫现有强势业务部门释放一定空间，做跨组织协作的创新实践。</p>

<h3 id="">拒绝边缘化创新进行高复杂度创新</h3>

<p>M品牌同时也意识到，使创新真正产生规模化的业务成果，必须进行艰难而横跨组织的高复杂度创新，而不能只是可有可无的、少数人的派对。在某个大规模创新项目中，为了使得中国车主拥有更个性化和独特的数字体验，M品牌尝试重新建造依赖第三方软件数十年的经销商管理系统。</p>

<p>这一系统是行业标准配置，几乎牵动了所有的业务部门、并覆盖了几乎所有的车主试车、购车、和用车体验场景。该创新的复杂程度在M品牌数字化的历史上，都是独一无二的，而正是该项目的不断坚持和持续投入，成功联合了曾经几乎隔离的若干部门，使得他们开始对核心业务上的数字化实践进行最密切的协作。</p>

<h3 id="">尝试进行商业模式创新倒逼企业现有组织转型</h3>

<p>电商平台、经销商售车平台、车主平台、经销商售后平台、零件平台等几大高复杂度创新的逐步成型，使得一个全面覆盖车主数字体验的商业生态逐步完成——M品牌开始将数字体验作为媒介，与生态环境内的各种角色，包括经销商、零件商、服务提供商、副厂体系等进行链接，以形成数字化商业逻辑独有的规模优势。</p>

<p>M品牌也在不自觉地进行着从车辆的制造商到与出行相关的信息服务商的转化，相信经过若干年的持续投入，传统商业模式下各自隔离的研发、IT、品牌、市场、渠道网络等业务部门将被极大地整合，企业的数字组织转型也将水到渠成。</p>

<h3 id="">推动未来数字平台战略的蓝图建设</h3>

<p>正是因为多个大规模且高复杂度创新的实施和初见成效，才产生了对平台化技术的需求，也使得IT部门有理由和信心对未来进行投入，帮助几大创新相互形成规模效应，支持其进一步的进化。这里包含以下5个方面可能的技术投入：</p>

<ol>
<li>精益研发所需的交付基础设施；  </li>
<li>全方位洞察顾客所需的顾客触点平台；  </li>
<li>快速供给数字化服务所需的资源服务化平台；  </li>
<li>数据的决策所需的数据自服务平台；  </li>
<li>可控的创新实验所需的实验测量平台。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/11/digital-platforms.png" alt="传统企业数字创新难题"></p>

<p>（更多关于数字平台战略的信息，请下载我们的《<a href="https://info.thoughtworks.com/DPS-subscription.html">数字平台战略</a>》白皮书）</p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>过去的几年里，在不同阶段接触了十几个中国和美国多个大型传统企业的数字转型工作后，我们发现，<strong>传统企业数字创新的关键在于创新是否能够深入到核心业务中，做长期的、高复杂度的、跨部门的大规模创新。</strong>而脱离核心业务、企图用文化隔离进行保护，则绝无成功的可能。</p>

<p>其核心行动指南在于以下四个核心逻辑：</p>

<ol>
<li>从上至下建立贯穿部门的横向组织，逼迫核心业务部门释放空间并协作；  </li>
<li>拒绝形式化的边缘创新而进行高复杂度的大规模创新；  </li>
<li>通过高复杂度创新倒逼企业组织进行转型；  </li>
<li>推动面向未来的数字平台战略的蓝图建设。</li>
</ol>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[系统的政与治]]></title><description><![CDATA[<p>众人之事即为「政」，「治」理众人之事即为政治，治理所需的力量和资源即为「政权」。如何理解「众人之事」？如何「理而治之」？需要何等「政权」且如何分配，既是现代政治学的要义，也是所有复杂系统分析师的职责所在。</p>

<p>传统「以用户为中心」的设计通常从使用者的角度出发，然而却低估了复杂系统中「自变量（Independent Variable）」的非唯一性，即任何一个系统中并非一种决定系统最终效率或效果的因素，因每一个系统背后，可能都存在：</p>

<ol>
<li>众人之事；  </li>
<li>独特理而治之并保持平衡的手段。</li>
</ol>

<p>我们用4S店中一个常见的场景理解一个看似简单的情况背后，众人之事是如何存在，且保持平衡的。</p>

<h2 id="">零件难题</h2>

<p>你去保养你的爱车，你只会和你4S店销售经理打交道，假设你遇到了这样一个情况：</p>

<ol>
<li>你的爱车正在保养；  </li>
<li>销售经理告诉你他们的工程师发现了一处隐藏的故障，建议你更换一个零件；  </li>
<li>你问销售经理多少钱；  </li>
<li>销售经理给你说了一个数字；  </li>
<li>你说可以，修吧；  </li>
<li>销售经理说好的。</li>
</ol>

<p>这样一个「零件难题」背后，加上为你服务的销售经理，一共有4种人存在，他们分别是：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/roles-1.png" alt=""></p>

<ol>
<li>销售顾问：</li></ol>]]></description><link>http://localhost:2368/system-politics/</link><guid isPermaLink="false">6ab2b88f-4d32-4358-873d-d31980e0f6ad</guid><category><![CDATA[系统]]></category><category><![CDATA[服务设计]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Sun, 23 Apr 2017 14:00:21 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/04/factory-worker.jpeg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/factory-worker.jpeg" alt="系统的政与治"><p>众人之事即为「政」，「治」理众人之事即为政治，治理所需的力量和资源即为「政权」。如何理解「众人之事」？如何「理而治之」？需要何等「政权」且如何分配，既是现代政治学的要义，也是所有复杂系统分析师的职责所在。</p>

<p>传统「以用户为中心」的设计通常从使用者的角度出发，然而却低估了复杂系统中「自变量（Independent Variable）」的非唯一性，即任何一个系统中并非一种决定系统最终效率或效果的因素，因每一个系统背后，可能都存在：</p>

<ol>
<li>众人之事；  </li>
<li>独特理而治之并保持平衡的手段。</li>
</ol>

<p>我们用4S店中一个常见的场景理解一个看似简单的情况背后，众人之事是如何存在，且保持平衡的。</p>

<h2 id="">零件难题</h2>

<p>你去保养你的爱车，你只会和你4S店销售经理打交道，假设你遇到了这样一个情况：</p>

<ol>
<li>你的爱车正在保养；  </li>
<li>销售经理告诉你他们的工程师发现了一处隐藏的故障，建议你更换一个零件；  </li>
<li>你问销售经理多少钱；  </li>
<li>销售经理给你说了一个数字；  </li>
<li>你说可以，修吧；  </li>
<li>销售经理说好的。</li>
</ol>

<p>这样一个「零件难题」背后，加上为你服务的销售经理，一共有4种人存在，他们分别是：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/roles-1.png" alt="系统的政与治"></p>

<ol>
<li>销售顾问：负责和你确定需求、报价、解释价格；  </li>
<li>修车师傅：负责发现零件潜在问题、领取零件、安装零件；  </li>
<li>零件管理员：负责管理零件库存、审查零件申请、发送零件；  </li>
<li>保修审查员：负责审查零件是否被包含在保修或保养菜单内。</li>
</ol>

<p>通常在这样一个难题中通常出现四个系统辅助，它们分别是：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/systems.png" alt="系统的政与治"></p>

<ol>
<li>工单系统：由客户初步协议生成，工单中包含各种服务项以及相关零件，最终将转化为账单；  </li>
<li>工时系统：用于记录技工工作的工时，与工单中的服务项强关联，方便经销商管理技工效率并按支付酬劳；  </li>
<li>库存系统：用于管理零件的价格和出备货，避免零件丢失；  </li>
<li>合规系统：用于查询车辆相关套餐是否对零件有效（套餐内客户不需付款），避免经销商损失。</li>
</ol>

<h2 id="">众人之事</h2>

<p>在讨论「众人之事」时，需要理解「其人」和「其事」，「其人」即系统角色中每个人的不同诉求；「其事」即系统中各个子系统所做的事情（包括人、也包括机器）。</p>

<p>一个人不可能学会做所有的事情，因此系统的设计者将大部分工序划分为多个角色，并在工序上赋予角色不同的诉求，它们是：</p>

<ol>
<li>销售顾问希望能够在不伤害客户信任的前提下多销售服务项；  </li>
<li>修车技师希望尽快完成车辆修理，多挣点钱；  </li>
<li>保修审查员希望零件保修政策不要弄错，如果保了不该保的零件，是要罚钱的；  </li>
<li>零件管理员希望零件不要丢，少罚点钱。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/goals.png" alt="系统的政与治"></p>

<p>绝大多数情况下，每个人并不在乎其他角色的诉求，甚至有冲突。例如，修车技师的目的是在规定时间内完成车辆，增加的服务项反而对技师造成麻烦：技师需要额外时间确定是否修理、增加工序、确定零件是否合保、是否有货。这些时间将占用其真正工作时间（上钟）。</p>

<p>而对于销售顾问，增加的服务项可能是其增加销售额和获得消费者信任的好机会，在「可修可不修」的情况下，销售顾问甚至将这个服务作为「扣子」留在下一次服务中，而对于技师而言，这些决策的不确定都成为其等待的原因。但对于零件管理员与保修审核员，其工作只是保证过程不出错，他们并没有更快处理的诉求。</p>

<p>在这种多元化的诉求体系中产生了系统设计者不曾想到的用户行为，即「其事」：</p>

<ol>
<li>销售顾问需要根据情况判断需不需要增加服务项目，修车技师无法自行决断，等待时有发生；  </li>
<li>修车技师希望简化一切和修车无关的行为，乐于使用纸笔记录需求；他们也不按照维修步骤进行上下钟，因为多次的等待使其更倾向于选择同时修理多台车，多个步骤同时开始，却都没有结束，系统标准上下钟逻辑是线性而不支持并行工作；  </li>
<li>保修审查员和零件管理员对快速完成工作没有任何需求，对于现有系统没有太多需求，排队情况在高峰期时有发生。</li>
</ol>

<p>这个系统的人在不同诉求下一定天生互相不信任，而不信任将大大降低系统的流动效率。例如：</p>

<ol>
<li>消费者天生不信任销售顾问不以他的实际需求出发；  </li>
<li>保修审查员不信任修车技师会准确判断零件是否含在保险中；  </li>
<li>零件管理员不信任修车技术不偷零件。</li>
</ol>

<p>这种不信任最终体现在用户行为之间的强化，例如：</p>

<ol>
<li>销售顾问以客户需求多变且不信任（问很多）的理由拒绝修车技师希望得到快速答复以减少等待的要求；  </li>
<li>修车技师只好多线程工作，包括：多开几个钟，一个有等待，迅速切换到另一个工作台，并为了省事，不再上下钟；多开几个零件申请，客户同意后立刻进行更换；  </li>
<li>保修审查员和零件管理员面对修车技师日益增长的零件需求，反而选择更谨慎的工作，因为过大需求增加其犯错的可能性。</li>
</ol>

<p>但凡有人存在的系统中，这样的逻辑（即众人之事）十分吊诡：</p>

<ol>
<li>系统设计者增加角色增加效率；  </li>
<li>角色增加导致系统单点角色的诉求不同；  </li>
<li>诉求不同导致行为不同，角色间不信任；  </li>
<li>行为在不信任感中互相进行强化，进入稳定状态；  </li>
<li>系统效率变慢，且极难打破僵局，即低效稳定。</li>
</ol>

<h2 id="">理而治之</h2>

<p>这样的问题在一个多工序、多角色、多诉求、多行为的复杂系统中普遍存在，这也基本是一个庞大官僚系统必然低效的根本原因。那么，我们对于这样的复杂系统，应该如何「理而治之」呢？</p>

<h3 id="">形成单件流</h3>

<p>一个高效的复杂系统必然存在「单件流」，即最核心的价值输送路线。分散的系统则相反，上述四大系统间相互隔离，每个操作系统的角色无法形成一个达成共识的价值输送，则难以形成统一的系统认识：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/isolated-system-1.png" alt="系统的政与治"></p>

<p>例如，当新需求被添加时，维修技师需要等待销售顾问添加工序，才能开始工作，记录工时，最后才能获得收益；相反，销售顾问需要等待维修技师拿着车辆VIN号在合规系统中查询才能知道零件的具体价格。</p>

<p>而更好的系统集成规划形成独立的单件流：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/one-piece-flow.png" alt="系统的政与治"></p>

<p>这就是「车辆——工序——报价」的核心价值流动。这一核心价值流分作两个阶段：</p>

<ol>
<li>车辆到工序阶段：销售顾问和维修技师负责在套餐基础上挖掘更多与车辆相关的新需求，最终产生具体工序；  </li>
<li>工序到报价阶段：维修技师、保修审查员、零件管理员共同保障零件价格和工时附加在工序上，最终形成对客户的报价（报价=工时费+零件费）；</li>
</ol>

<h3 id="">为核心概念设置角色</h3>

<p>在全新的「单件流」中寻找核心概念，它们是：</p>

<ol>
<li>套餐；  </li>
<li>新需求；  </li>
<li>工时；  </li>
<li>零件。</li>
</ol>

<p>前两项决定了工序的设立、后两项决定了将工序变成最终报价。这四个核心概念可设置三个核心角色：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/new-roles.png" alt="系统的政与治"></p>

<p>通过分析我们发现，在一个充分整合的系统里，保修审查员是不需要的，当前情况下，因为工序不存在，新零件就和车辆建立不起联系。真实情况下，维修技师一手拿着零件序号、一手拿着车辆VIN（唯一标识码）找保修审查员进行核对。</p>

<p>至于为什么一但有新需求工序不能快速建立则由系统限制导致，如果在全新的系统里，<strong>一旦新需求发现，新工序就可快速建立</strong>，车辆马上就可以和零件关联，零件是否需要消费者额外付费则一目了然，保修审查员在这个系统中自然失去了意义。</p>

<h3 id="kpi">建立新的KPI体系</h3>

<p>重新思考角色后，还需重新设计KPI体系，以鼓励新的系统行为，例如在这个价值流上：</p>

<ol>
<li>销售顾问和维修技师应该共尽可能缩短新需求发现到工序设置的时间；  </li>
<li>修车技师还需保证工时能够准确地体现在报价上；  </li>
<li>零件管理员需保证零件能够准确地体现在报价上。</li>
</ol>

<h3 id="">循环演进</h3>

<p>真实场景下，这三个过程都是变化的，系统整合不可能一次到位、则角色的变化融合不可能永远不变、KPI也需要不断演进，系统设计者应该在单件流、角色分配、KPI体系三者间反复循环演化。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/flow-role-kpi.png" alt="系统的政与治"></p>

<p>这个循环，也揭示了我们对复杂系统进行分析的思路：</p>

<ol>
<li>从核心概念的角度梳理出单件流；  </li>
<li>根据单件流的节点与流向，重新调整角色；  </li>
<li>根据角色的诉求和职责，重新调整KPI，反过来为演化单件流提供支持。</li>
</ol>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>关于复杂系统政治的思考来自于最近一次针对4S店售后服务的大规模服务设计项目。又一次回到了我最初的观点，服务设计绝对不是从消费者出发冰山一角的体验设计，而是超大复杂系统艰苦卓绝的分析与改造。</p>

<p>一个现有系统必然存在早已稳定的系统相关人，服务设计的领导者，需要理解系统的「政」——众人之事、巧妙地理而「治」之，是为系统的「政与治」。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[从战略到绩效]]></title><description><![CDATA[<p>《战略十篇》的第九篇书稿，来自于Michael C.Mankins和Richard Steele ，原文刊于《哈佛商业评论》2005年8月刊（<a href="https://hbr.org/2005/07/turning-great-strategy-into-great-performance">链接</a>）。</p>

<p>战略、计划、执行、绩效是所有企业领导者从未停止的工作。而从结果来看，多达63%的公司未达到其战略规划所承诺的业务表现。战略与绩效的鸿沟往往让高层管理者不知所措，困惑终可归于那个经典的问题：</p>

<blockquote>
  <p>业务不成功到底是战略错误还是执行问题？</p>
</blockquote>

<p>此问题之所以经典，是因为「错位」—— 在需要调整的战略时一味强调执行、或朝令夕改却不无执行效率。最后结果是混乱和浪费、与长期的低效成长甚至衰落。</p>

<p>而准确发现战略和绩效间鸿沟，并采用正确的方式填补——制定或调整战略适应执行、或推进执行适应战略——成为优秀公司和管理者的特点。</p>

<p>在作者的调查中，那些业务表现卓越的公司无不遵循严格的计划和执行过程、持续发现战略到绩效的鸿沟、并有针对性进行补救。</p>

<h2 id="">鸿沟</h2>

<p>战略到绩效的鸿沟普遍存在于公司运营中，有其共同的表现：</p>

<p><strong>公司极少把当前绩效与长期目标进行跟踪</strong>，只有不到15%的公司经常性地对当年业务成绩与上一年的战略计划进行对比。对高层管理者而言，结果是，战略规划、收益预测、真实收益、投资组合、与投资决策之间难以形成有效的指导关系——决策引擎被侵蚀直至废黜—</p>]]></description><link>http://localhost:2368/turning-great-strategy-into-great-performance/</link><guid isPermaLink="false">e6a3db2f-35ab-449e-8b8b-5b00723d5ccb</guid><category><![CDATA[战略十篇]]></category><category><![CDATA[商业]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 03 Apr 2017 19:03:20 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/04/main_1200.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/main_1200.jpg" alt="从战略到绩效"><p>《战略十篇》的第九篇书稿，来自于Michael C.Mankins和Richard Steele ，原文刊于《哈佛商业评论》2005年8月刊（<a href="https://hbr.org/2005/07/turning-great-strategy-into-great-performance">链接</a>）。</p>

<p>战略、计划、执行、绩效是所有企业领导者从未停止的工作。而从结果来看，多达63%的公司未达到其战略规划所承诺的业务表现。战略与绩效的鸿沟往往让高层管理者不知所措，困惑终可归于那个经典的问题：</p>

<blockquote>
  <p>业务不成功到底是战略错误还是执行问题？</p>
</blockquote>

<p>此问题之所以经典，是因为「错位」—— 在需要调整的战略时一味强调执行、或朝令夕改却不无执行效率。最后结果是混乱和浪费、与长期的低效成长甚至衰落。</p>

<p>而准确发现战略和绩效间鸿沟，并采用正确的方式填补——制定或调整战略适应执行、或推进执行适应战略——成为优秀公司和管理者的特点。</p>

<p>在作者的调查中，那些业务表现卓越的公司无不遵循严格的计划和执行过程、持续发现战略到绩效的鸿沟、并有针对性进行补救。</p>

<h2 id="">鸿沟</h2>

<p>战略到绩效的鸿沟普遍存在于公司运营中，有其共同的表现：</p>

<p><strong>公司极少把当前绩效与长期目标进行跟踪</strong>，只有不到15%的公司经常性地对当年业务成绩与上一年的战略计划进行对比。对高层管理者而言，结果是，战略规划、收益预测、真实收益、投资组合、与投资决策之间难以形成有效的指导关系——决策引擎被侵蚀直至废黜——只能依靠频繁替换管理层相关人进行休克疗法。</p>

<p><strong>常年低于预期的业务表现</strong>，某个公司业务长期低于预期真正损伤的，是将低于预期的表现当作常态，又无战略调整的决心，从此认为「三年不开张、开张管三年」。此效应称作「百叶窗低效」（下图）——每年的开始都雄心勃勃，然而每年都未能完成业务目标。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/venetian-of-business.gif" alt="从战略到绩效"></p>

<p>「百叶窗低效」的危害极大，首先它使得战略决策变成形式，投资变得毫无理由；其次它制造一种人人可接受的低效常态；最后，战略和执行的鸿沟越来越大：</p>

<ul>
<li>战略制定者无法从业绩中获得真实反馈制定目标，战略无法调整，只可认为「执行有问题」；</li>
<li>执行者缺少业绩的激励、感到决策层的参与有限、无可适从、只可认为「战略有问题」。</li>
</ul>

<p><strong>低价值转化</strong>，有超过2/3（37%）的受访者表示战略执行所带来的企业价值低于50%，排名前5的原因有：</p>

<ul>
<li>资源限制；</li>
<li>战略宣导失效；</li>
<li>执行的定义模糊；</li>
<li>缺少执行的责任感；</li>
<li>组织中部门墙与文化因素。</li>
</ul>

<p>其综合表现是，基层员工不知要做什么、什么时候做、需要什么资源、于是只有打着避免山头主义的旗子模糊化责任与自保。</p>

<p><strong>绩效瓶颈上层难以发现</strong>，传统制定计划、分配资源、跟踪绩效的方式难以让高层领导者发现绩效瓶颈之所在——到底是计划出了问题？还是执行不力？还是二者都不是。</p>

<p>现实经营中，我们经常看到所谓「曲棍球棒式预测（<a href="http://www.anirudhsethireport.com/hockey-stick-forecast-for-traders-investors/">参考</a>）」(下图)，认为一个极具野心的计划可以激励执行——「计划定高一点，效益更好一点」。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/hockey-stick-forecast.jpg" alt="从战略到绩效"></p>

<p>结果是，管理层不在真实业务场景中寻找绩效瓶颈，而是在问责时所有人都隐含一句潜台词「并非战略或执行有误，而是去年计划定得太高」。</p>

<p><strong>低效文化</strong>，长期的战略到绩效的鸿沟滋生「低效文化（Culture of Underperformance）」，其过程慢而难以察觉，同时极有可能腐蚀公司追求卓越的核心，而难以逆转。其发生的逻辑是：</p>

<ul>
<li>不切实际的计划让所有人接受其不可实现的现实；</li>
<li>所有人习惯于低于预期的表现，再也无人愿意作出业务承诺，承担业务责任；</li>
<li>企业开始滑入平庸，不再自我批判和自我解析；</li>
<li>最终，企业失去追求卓越的能力。</li>
</ul>

<h2 id="">对策</h2>

<p>优秀公司把战略、计划、执行、跟踪整合在一起进行管理。作者经过对这些公司调研，总结了7条将战略和绩效紧密结合的规则：</p>

<p><strong>规则一：简单和实效性</strong>。</p>

<p>企业战略在大多数企业里都是抽象和具有启发性的，而企业真正需要的，是能够对一线员工进行指导性的原则，这是连接战略和绩效的首要因素，看似高瞻远瞩的企业愿景和不知所措的员工总是同时存在。 </p>

<p>Bob Diamond，巴克莱资本CEO，在谈到公司战略时说：「我们非常清楚我们不会与美国大投行进行直接竞争，这也是我们专注于欧元、固定收入、以及合业时代（后<a href="http://wiki.mbalib.com/zh-tw/%E3%80%8A%E6%A0%BC%E6%8B%89%E6%96%AF-%E6%96%AF%E8%92%82%E6%A0%BC%E5%B0%94%E6%B3%95%E6%A1%88%E3%80%8B">斯蒂格尔法案</a>时期）创新产品的原因」。</p>

<p>这些极为简单的战略降低了企业的沟通成本，从而使得执行更加有效、职责更加明确、绩效更易跟踪。</p>

<p><strong>规则二：验证假设，而非沉迷于预测</strong>。</p>

<p>在许多公司业务部门的战略讨论都成了与公司管理层进行预期和资源的讨价还价，最后则转化为一场政治游戏，一方（业务部门）要求降低短期利润预期（以获保证年终奖金）；另一方（管理层）要求更高长期利润（以满足董事会或外部机构）。博弈的结果就是「曲棍球棒式预测」——既让业务部门一方降低短期盈利的压力、又满足了管理层的面子。</p>

<p>这种政治游戏完全脱离真实市场情况、业务表现、与激励措施，充满着主观性，完全背离业务预测的意义：<strong>推动真实业务的发展</strong>，而非保护业务部门和管理层管理者的职位安全。</p>

<p>安全产品世界巨头<a href="http://www.tyco.com">Tyco</a>的前CEO Ed Breen在2002年加入公司时所面临的是一团乱麻：42个业务群、几百个产品线，数十年收购不计其数的子公司，极少业务实体有可信的财务预测。</p>

<p>为了重振Tyco，Breen建立一支跨业务群的团队，将战略、市场营销、财务统一划归管理，为Typco的主要市场，提供关于其产品、服务、成本、以及价格定位的详尽信息。该团队每两周向董事会汇报，集中讨论将推动业务成长的关键假设，而非长期的财务表现。一旦假设（如某市场趋势）有足够的信息和数据进行支撑，Tyco的财务引擎将快速开动，为相关业务群提供支持。</p>

<p>这种收集数据、验证假设、财务预测、再到财务支撑的方式让业务部门开始讨论真正的经济现实（Economic Reality），而用预期粉饰太平；管理层也参与到业务现实中充分参与计划，而非简单设定不现实的目标。同时，对经济现实的讨论帮助业务部门和管理层在共识中讨论，减少隔阂，这个共识便是：<strong>计划无法驱动绩效，真正的经济现实才是！</strong>。</p>

<p><strong>规则三：严格的框架、统一的语言</strong>。</p>

<p>战略到绩效鸿沟的本质为：1）管理层（Corporate Center）同业务群（Business Units）之间的鸿沟；2）规划、市场、财务等横向部门间的鸿沟。一个严格的执行框架作为统一的语言，横向或纵向粘合着企业中各个实体。</p>

<p>一个被受访企经常使用的框架，是「利润池（Profit Pools）模型」（下图）。在此框架中，企业预期的长期财务表现将与市场竞争程度、当前份额分布、以及利润率挂钩；企业竞争力要么来自于市场份额的增长、或利润率的提、或二者皆是。</p>

<p><img src="https://hbr.org/resources/images/article_assets/hbr/9805/98305_A.gif" alt="从战略到绩效"></p>

<p>「利润池（Profit Pools）模型」所体现的，是将业务群放在现有市场现状中，用市场语言进行讨论，充分考虑自身、竞争者、以及市场现状，最终做出最理性的财务表现预测。同时在表现低于预期时，也能快速做出判断，到底是执行不力、还是过度乐观的计划。</p>

<p><strong>规则四：更早关于资源配置的讨论</strong>。</p>

<p>预测、计划、以及投入成为优秀战略执行的三个基石。这里的关键要素是指1）预测是否基于现实；2）计划是否可执行；3）资源投入是否关键和及时。</p>

<p>资源投入的关键性在于对计划执行的关键性影响，及时性在于对资源投入的反馈做出及时判断，从而及时调整资源投入的力度或执行计划本身。优秀的企业战略管理职能部门，通常同时具有预测、计划、和投入三大职责，并通过数据采集和分析的方式同时履行（下图）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/strategy-management-2.png" alt="从战略到绩效"></p>

<p><strong>规则五：清晰定义优先级</strong></p>

<p>并非所有战术执行都能起到关键效果、资源也并非无穷无尽，管理者需要在众多执行方案中找到对目标绩效影响最大的优先解决。例如航空及军工产品巨头Textron（德事隆）公司要求每一个业务群制定自己的「改进优先级」，每一个优先级中包含一项重要执行计划，其中包含职责、时间线、和KPI，这样的工作方式贯穿在公司每一个层级中。这里的经营艺术在于，战略的制订者不可能控制每一个层次的执行细节，而只需要1）保证战略目标通达每个组织层次；2）在每一层级形成优先级的工作模式；3）管理职责、沟通、和优先级的合理性。</p>

<p><strong>规则六：持续采集绩效信息</strong></p>

<p>预测可能失真、计划可能无法执行、资源可能分配不合理、再加上外部竞争环境的剧烈变化，战略到绩效的转化有着诸多不可控的因素，这也使得战略投资极容易走上不归路。优秀公司永远在一开始拥有对绩效多角度、多层级的采集能力；这些数据帮助战略管理者在预测、计划、和资源三者中进行动态调整（下图）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/strategy-management-triangle.png" alt="从战略到绩效"></p>

<p><strong>规则七：奖励和构建执行能力</strong></p>

<p>执行力是将战略转化为绩效的唯一核心，特别是在企业规模迅速扩大时，企业必须鼓励和构建在各个层级最优秀的执行能力，并给予最优的奖励。执行能力不简单只是按照命令完成工作那么简单，优秀公司对执行力有着多角度的定义，例如3M公司将最优秀团队成员定义为以下6个方面：</p>

<ol>
<li>规划路线（Chart the Course）；  </li>
<li>激励他人；  </li>
<li>展现道德、团结、和自律；  </li>
<li>交付结果；  </li>
<li>提高标准；  </li>
<li>创新的使用资源。</li>
</ol>

<p>大多数公司并未意识到员工能力与企业战略执行的关系，而只停留在完成本职工作、得到职业成长的层次。</p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>公司只有不断适应市场，才可能存活、发展、到精进，公司的所有战略都围绕在其所在市场的变化上，战略无法最终产生市场回报、公司无法适应市场变化、最终走向衰落：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/04/low-performance-trap-2.png" alt="从战略到绩效"></p>

<p>文中提到的7大规则为所有企业管理者提出了以下问题：</p>

<ol>
<li>在您的企业中，战略是否易于沟通和具有实际指导意义？  </li>
<li>在您的企业中，预测是否基于真正的市场反馈和现实？  </li>
<li>在您的企业中，战略执行有严格的框架和统一的语言？  </li>
<li>在您的企业中，资源配置是否及时和具备关键性？  </li>
<li>在您的企业中，战略执行中，优先级是否清晰明确？  </li>
<li>在您的企业中，绩效信息是否被持续采集，并指导战略执行？  </li>
<li>在您的企业中，高绩效员工是否定义、被鼓励、和公正奖励？</li>
</ol>

<p>如果这些问题的答案都是否，那么极有可能企业已经陷入了低效陷阱，战略无法形成真正的商业表现，企业即将或已经开始走向衰落。</p>

<p>本文是《战略十篇》的第九篇，并未提出太多创新的观点，皆是基础，却令人振聋发聩，打着创新文化、去中心、扁平化的旗子，绩效不彰像癌症一样蚕食着企业曾经的核心竞争力，唏嘘不已。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[服务设计的小历史]]></title><description><![CDATA[<p>「真‧领导」提问：我们听到的用户体验设计、交互设计、客户体验设计、服务设计这些概念应该如何区分呢？</p>

<p>让我们从历史的角度，看看「服务设计」是如何演变到今天这个样子的。</p>

<h2 id="interfacedesign">界面设计（Interface Design）</h2>

<p>设计始终为现实世界服务，今天我们所做的设计，都源于GUI开始流行的那个时代，那时候我们谈的最多的，是「界面设计（Interface Design）」。</p>

<p>这里的界面，就是特指人机界面。而那个时代的人机界面有如下特点：</p>

<ul>
<li>任务驱动（Task-driven）：所有功能背后都有一项任务作为功能存在的基础；</li>
<li>固定的流程：输入输出的过程被设定好、界面决定了使用方式，而不是使用方式决定界面。</li>
<li>使用大量隐喻：早期图形界面中的设计隐喻广泛存在，例如窗口、工作区域、按钮、软盘、桌面、表单、标签栏等等；</li>
</ul>

<p>在这个背景之下，设计师的作用变成了：</p>

<ol>
<li>了解使用者的任务，对任务进行优先级排序；  </li>
<li>为最高优先级的任务设计流程；  </li>
<li>用隐喻完成界面的组装。</li>
</ol>

<p>在这个时代，大部分的界面设计是需要说明书、和反复练习的，</p>]]></description><link>http://localhost:2368/history-of-service-design/</link><guid isPermaLink="false">69b27a56-4fcc-49de-956b-c37ed2c15261</guid><category><![CDATA[服务设计]]></category><category><![CDATA[设计]]></category><category><![CDATA[职业]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Tue, 14 Mar 2017 00:01:26 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/03/service-design.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/service-design.png" alt="服务设计的小历史"><p>「真‧领导」提问：我们听到的用户体验设计、交互设计、客户体验设计、服务设计这些概念应该如何区分呢？</p>

<p>让我们从历史的角度，看看「服务设计」是如何演变到今天这个样子的。</p>

<h2 id="interfacedesign">界面设计（Interface Design）</h2>

<p>设计始终为现实世界服务，今天我们所做的设计，都源于GUI开始流行的那个时代，那时候我们谈的最多的，是「界面设计（Interface Design）」。</p>

<p>这里的界面，就是特指人机界面。而那个时代的人机界面有如下特点：</p>

<ul>
<li>任务驱动（Task-driven）：所有功能背后都有一项任务作为功能存在的基础；</li>
<li>固定的流程：输入输出的过程被设定好、界面决定了使用方式，而不是使用方式决定界面。</li>
<li>使用大量隐喻：早期图形界面中的设计隐喻广泛存在，例如窗口、工作区域、按钮、软盘、桌面、表单、标签栏等等；</li>
</ul>

<p>在这个背景之下，设计师的作用变成了：</p>

<ol>
<li>了解使用者的任务，对任务进行优先级排序；  </li>
<li>为最高优先级的任务设计流程；  </li>
<li>用隐喻完成界面的组装。</li>
</ol>

<p>在这个时代，大部分的界面设计是需要说明书、和反复练习的，真正在于该时代设计多用于商用，对于用户而每天处理的任务繁多，多任务导致「多入口」，则用户通过训练在真实环境中准确找到入口。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/pos.gif" alt="服务设计的小历史"></p>

<p>上图是早期POS系统的设计，在这个设计中存在发现大量「入口」，以及一定的隐喻和视觉引导，包括颜色、区域、框体、图标等。而颜色的选择、框体的摆放、由设计者决定——谁能告诉我紫色和红色谁的优先级更高。通过频繁的使用和记忆，是否符合直觉并不重要，因为这是你每天必须做的工作。</p>

<p>「多入口」和「隐喻」成为早期用户界面设计的标准，这一标准一直影响到早期的界面设计，例如，框体设计成为主流，下图是苹果公司早期首页设计，横向的菜单、大量的功能分区、大量带标题栏的框体、多个按钮的设计成为那个时代的特征。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/better-apple-page.gif" alt="服务设计的小历史"></p>

<h2 id="userinteractiondesign">用户交互设计（User Interaction Design）</h2>

<p>关于把人放置于人机交互中心的讨论早在上世纪60年代就已开始，Nickson在1969年的论文《<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/5823965">Man-Computer interaction: A challenge for human factors research</a>》提出：</p>

<blockquote>
  <p>The need for the future is not so much computer oriented people
  as for people oriented computers.</p>
</blockquote>

<p>这几乎是人机交互（Human Computer Interaction）的最早理论基础。在这一理论基础上，理论开始向实践进行演化（开始谈论设计）。</p>

<p>1990年ROBERT B. ALLEN的关于用户模型的重要论文《<a href="http://boballen.info/RBA/PAPERS/HANDBOOK/UserModels.pdf">User models: theory, method, and practice</a>》中提到,随着计算机系统的复杂，行业开始将讨论的中心从界面、文档、或推导过程，转向用户。</p>

<p>一定程度上，专家系统（Expert Systems）的演变催生使用者对计算机「可用（Usable）」和「有用（Useful）」的需求。1987年，科罗拉多大学计算机和认知科学学院的Gerhard Fischer的论文《<a href="http://l3d.cs.colorado.edu/~gerhard/papers/Scanned/1987-Making-Computers-Useful-2nd-InternalHCI.pdf">Making Computers More Useful and More Usable</a>》可能最早讨论计算机可用性的文献。Fischer在文中记述：</p>

<blockquote>
  <p>Useful computers which are not usable are of little help; but so are usable computers which are not
  useful. One of the major goals of our research is to achieve these two goals simultaneously. （有用却不可用、和可用却没什么用的计算机一样对我们没什么帮助。我们研究的目的，是找寻将二者结合起来的方式）</p>
</blockquote>

<p>彼时，计算机开始从一种辅助任务完成（Task Processor）的工具，变成一种帮助我们更好决策的智能辅助系统（Intelligent Support Systems）。这一变化使得人们使用计算机的路径开始变的具有独立性和探索性，而不简单是一系列固定任务的组合。</p>

<p>这个时代里大量理论和实践开始完善，以用户为中心的设计（User-centric Design）成为趋势，此趋势下的核心逻辑是：</p>

<ul>
<li>使用者需求被置于中心；</li>
<li>界面被认为是人机交互中的一部分，而不是全部。</li>
</ul>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/design-theory.png" alt="服务设计的小历史"></p>

<p>上图（<a href="https://link.springer.com/chapter/10.1007%2F978-1-4471-5134-0_2">来源</a>）中展示的是这个时代设计师所需要涉及的知识领域，除了计算机界面，还需对人因工程、社会心理学、认知学、人体工程等由涉猎。</p>

<p>值得一提的是，User-centric Design（UCD）的兴起在中国也成就了中国最早的互联网设计社区<a href="http://ucdchina.com/">UCD中国</a>，并培养了中国互联网行业最早一批设计师与产品经理。</p>

<h2 id="userexperiencedesign">用户体验设计（User Experience Design）</h2>

<p>用户体验在UCD早期就被提及，1999年用户体验被归于人体工程学，并被ISO9241-210定义为：人对于产品、系统、或服务使用结果（真实使用或预知）的印象与反馈。</p>

<p>而用户体验被加上设计二字，则意味着其从理论朝实践的转变。第一份讨论用户体验设计的文献出版于1998年的《<a href="http://jepelet.free.fr/studies/MBA/design/s4/lectures/Web%20Navigation%20Designing%20the%20User%20Experience.pdf">Web navigation: designing the user experience</a>》。</p>

<p>可以说，用户体验的兴起，与互联网的兴起息息相关。计算机系统出现了第三种类型的用户，这类用户：</p>

<ul>
<li>不将计算机当作必须完成任务的处理器；</li>
<li>不将计算机当作辅助完成复杂任务的专家系统。</li>
</ul>

<p>「浏览」成为一种新的使用场景。2002年Jesse James Garrett的《用户体验要素》出版，此书具有划时代的意义，其真正的意义在于实践性，他将用户体验分作5个层次，并将系统分作软件交互和内容平台。</p>

<p><img src="https://packmanager-website.s3.amazonaws.com/sites/5345b2cf38939397f2000001/assets/554927c3389393a94744b28f/Elements_of_User_Experience_-_Jesse_James_Garrett.png" alt="服务设计的小历史"></p>

<p>可以说在UCD的前期，虽然人们知道了用户的重要性，但在实践层次依然难以将对用户的考虑和设计本身结合在一起。而《用户体验要素》的理论丰富了交互理论——交互只是体验的一部分，而且还只是某一种类型软件系统的一部分。</p>

<p>在2002年前后，用户体验替代交互大行其道。</p>

<h2 id="customerexperiencedesign">客户体验设计（Customer Experience Design）</h2>

<p>客户体验（Customer）的概念在1994年就被提出，Carbone, Lewis P和Haeckel, Stephan H.在《Marketing Management》杂志1994年冬季刊上第一次提到了用工程的方式优化客户体验。</p>

<p>《<a href="http://www-935.ibm.com/services/hk/igs/pdf/engineering_customer_experiences.pdf">Engineering Customer Experiences</a>》一文几乎涵盖了后来所有互联网客户体验设计的全部，这些观点包括：</p>

<ul>
<li>全场景的体验（Orchestrating Experience），所有体验点都应相互关联；</li>
<li>高瞻远瞩的设计，所有体验都应该有更高的目标，比如让客户快乐；</li>
<li>自然和符合直觉；</li>
<li>基于数据和分析的设计过程。</li>
</ul>

<p>这些原则都对后世、直到服务设计领域都产生了极大影响。客户体验设计的核心逻辑是：</p>

<ul>
<li>用户不再是中心，客户和品牌的交互过程才是；</li>
<li>用户目标不再是重点，而是更远大的品牌终极目标；</li>
<li>用户和计算机的交互不再是重点，而是所有产品和服务体验的总和。</li>
</ul>

<h2 id="servicedesign">服务设计（Service Design）</h2>

<p>从客户体验设计到服务设计的演变，变得极为自然，既然所有产品和服务体验的总和是重点，那么在每一个点上提供好的服务、并将其串联就变得关键。</p>

<p>计算技术发展到今天，计算机早已不是工具，而是人们大部分活动的基础。但由于系统的建设晚于流程的建立、流程的建立又晚于客户需求的变化，这几乎成为不可解的谜题。我们当然可以设计理想的客户体验，但最后的结果无外乎两个：</p>

<ol>
<li>对于旧系统，强依赖于后台逻辑和系统集成导致数据和体验的不一致；  </li>
<li>对于新系统，则难以在未来和核心系统整合，服务体验难以规模化，和真正商业化。</li>
</ol>

<p>解决这些问题，不单单只是技术上的，还有中后前台业务流程的整合，这便是服务设计尝试解决的第一大问题。</p>

<p>另一个服务设计尝试解决的问题更多来自于机会。在现实场景中，现实和虚拟的界限被打破、更多的可计算设备被制造，越来越多的数据开始被收集、越来越多独特的交互形式正在发生，加之云端和智能技术的发展，全新的服务模式可以由此产生。</p>

<p>诸如Amazon Go这样结合了机器视觉、传感器、深度学习、移动应用、云计算等多项技术的全新零售服务体验，在未来一定成为主流（而不一定是Amazon Go）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/amazon-go.png" alt="服务设计的小历史"></p>

<p>服务设计就成为了各类新旧技术和流程天生的粘合剂。</p>

<h2 id="">设计的汤</h2>

<p>今天我们所谈论的设计，就像一锅乱炖的汤，学者和实践者在过去近50年的时间里，不断增加新的概念或扩充已有概念：</p>

<ol>
<li>界面就是一切；  </li>
<li>用户交互才是中心，用户模型、认知心理学、人因工程学等被加入；  </li>
<li>体验被提出，用户交互被缩小到整个用户体验的一部分；  </li>
<li>用户不再重要，客户的全局体验变成核心；  </li>
<li>客户与体验被整合，前中后台的流程、系统、技术、员工等要素被融入到整体设计里。</li>
</ol>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/history-of-service-design.png" alt="服务设计的小历史"></p>

<p>这碗设计的汤，发展到今天，已经变得无所不包了，只是曾经的边界都在被打散，无论是：</p>

<ul>
<li>机器和人类；</li>
<li>界面和交互；</li>
<li>信息和内容；</li>
<li>功能和体验；</li>
<li>用户和客户；</li>
<li>线上和线下；</li>
<li>前台和后台；</li>
<li>服务和产品；</li>
<li>技术和情感。</li>
</ul>

<p>设计师的成长，已经超越了技能，而作为想成为、或者已经是服务设计师的你，是否能够在这些边界中游刃有余，懂得取舍呢？</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[战略原则]]></title><description><![CDATA[<p>《战略十篇》的第八篇书稿，来自于Orit Gadiesh和James L. Gilbert，原文刊于《哈佛商业评论》2001年5月刊（<a href="https://hbr.org/2001/05/transforming-corner-office-strategy-into-frontline-action">链接</a>）。</p>

<p>历史上最成功的航空公司之一，美国西南航空公司几十年来一直秉承一条经营信条「面对顾客短途出行需要，提供具有价格优势的服务」。这一信条精简、易于传播和执行，从始至终贯穿西南航空的经营，我们将此称之为「战略原则（Strategic Principles）」。</p>

<h2 id="">目的</h2>

<p>需求端的快速变革几乎影响所有企业改变其供给模型——资源的配置、更加灵活的人才管理、去中心化的决策过程、内部沟通和协作的增多、多元化和生命周期更短的产品或服务。</p>

<p>在这个背景下，传统规划到执行的线性流程不再有效、而完全自组织的运作方式难以最优化资源和规模化，绝大部分企业都需要在管制和自治间找到平衡。一个有效的战略原则，正是在这个背景下帮助企业：</p>

<ul>
<li>管理战略优先级；</li>
<li>为雇员创新背书；</li>
<li>抓住机会；</li>
<li>围绕客户需求变化进行产品或服务创新。</li>
</ul>

<p>因此，战略原则是「行动导向（Action Oriented）」的，这和愿景（Mission Statement）不同，后者着重于对全体员工的激励作用，是情感化的，</p>]]></description><link>http://localhost:2368/strategic-principles/</link><guid isPermaLink="false">0e3e2597-56ab-4386-af7f-d1aa359bbfd7</guid><category><![CDATA[战略十篇]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Thu, 09 Mar 2017 00:10:55 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>《战略十篇》的第八篇书稿，来自于Orit Gadiesh和James L. Gilbert，原文刊于《哈佛商业评论》2001年5月刊（<a href="https://hbr.org/2001/05/transforming-corner-office-strategy-into-frontline-action">链接</a>）。</p>

<p>历史上最成功的航空公司之一，美国西南航空公司几十年来一直秉承一条经营信条「面对顾客短途出行需要，提供具有价格优势的服务」。这一信条精简、易于传播和执行，从始至终贯穿西南航空的经营，我们将此称之为「战略原则（Strategic Principles）」。</p>

<h2 id="">目的</h2>

<p>需求端的快速变革几乎影响所有企业改变其供给模型——资源的配置、更加灵活的人才管理、去中心化的决策过程、内部沟通和协作的增多、多元化和生命周期更短的产品或服务。</p>

<p>在这个背景下，传统规划到执行的线性流程不再有效、而完全自组织的运作方式难以最优化资源和规模化，绝大部分企业都需要在管制和自治间找到平衡。一个有效的战略原则，正是在这个背景下帮助企业：</p>

<ul>
<li>管理战略优先级；</li>
<li>为雇员创新背书；</li>
<li>抓住机会；</li>
<li>围绕客户需求变化进行产品或服务创新。</li>
</ul>

<p>因此，战略原则是「行动导向（Action Oriented）」的，这和愿景（Mission Statement）不同，后者着重于对全体员工的激励作用，是情感化的，而前者则是全体员工在行动时最简单的指导原则。</p>

<p>比较愿景与战略原则，例如美国新任第45届总统特朗普响亮的「美国优先（America First）」，虽引起孤立主义的影子而广受批评，但也是战略原则的典型案例——一个具有操作性的行动指南，即在所有交易中将美国利益放在首位（而非美国的跨国公司）。其「让美国重新伟大（Make America Great Again）」，则是情绪化而鼓舞人心的愿景。</p>

<h2 id="">要素</h2>

<p>一个战略原则，浓缩了企业战略的精华，除了明确企业要做什么，还有不该做什么。战略原则包含以下是三个要素：</p>

<ol>
<li>在资源和需求间平衡；  </li>
<li>衡量每个行动的战略意义；  </li>
<li>设定自由创新的边界。</li>
</ol>

<p>许多成功企业往往执着于长久以来建立的战略原则，让从基层到顶层设计的战略都符合战略原则的考验。例如戴尔长久以来的战略原则便是简单的「直接（Be Direct）」二字，从1997年起它也出现在几乎所有戴尔公司的广告上。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/01/be-direct.png" alt=""></p>

<p>美国在线的战略原则是「无论何时何地，客户连接性第一（Consumer connectivity first - anytime, anywhere）」，这一清晰简单行动指南在1997年后帮助美国在线度过难关。</p>

<h2 id="">新环境下的重要性</h2>

<p>去中心化、快速增长、科技发展、以及组织动荡使得企业自我更新的速度加剧，在这一背景下，战略原则的意义尤为重要。</p>

<p>企业去中心化，战略行动往往依赖于做前沿的员工完成，一线员工需要最基本和快速的决策工具；快速增长带来大量机会，战略原则帮助企业杜绝诱惑；科技发展往往难以预测，企业需要极强的决断力以抓住市场机会；而在这些背景下企业往往一直处于动荡期，这也是成长性企业必须经历的体验，那么在错综复杂的环境里，一个强有力、简单、直白、坚定的战略原则，帮助企业在动荡中游刃有余。</p>

<p>贝恩咨询（Bain &amp; Company）四十多年来所坚持着自己的战略原则——「交付结果、而非报告（The product of a consultant should be results for clients - not reports）」。特别对咨询业这样特别依赖一线员工智慧的行业而言，这一原则从1970年代起，无论世事如何变化（包括高层改弦更张的震荡）鼓励一代又一代的贝恩咨询师涉及新的领域、开辟新的服务、拓展新的行业，这也彻底改变了咨询业的面貌，并一直延续至今。</p>

<h2 id="">战略原则的效用</h2>

<p>理解战略原则的使用，必先理解战略原则在企业真实业务场景中如何发挥作用。</p>

<p>首先，战略原则在于权衡（Trade-Off）。美国西南航空至今仍是航空业中最成功的故事，25年持续盈利、1972年到1992年间股票210倍的增长，都是行业不可企及的高度。大部分公司就算能够实现高速增长，也大多遇到成长的阵痛，公司坚守的原则屡屡突破。而西南航空却并非如此，成功的秘诀在于其员工为了保护这其战略原则所做出的妥协。</p>

<p>这些妥协甚至包含退出高速增长的丹佛市场，因为丹佛机场所造成的延误使得消费者出行的成本变高，那么，西南航空所坚守的战略原则——「为消费者提供出行成本最具竞争力的方案」是否还能在达拉斯工作，答案是否定的。</p>

<p>其次，战略原则帮助发现创新机会，美国在线（AOL）把客户连接性放在首位，20多年前，AOL发现在特定时刻，客户对股票分析师在线上建立的财经信息公告板的流量增加，于是便提供服务帮助金融分析师建立自己的金融分析网站，最后成为了后来著名的金融信息类网站Motely Fool（fool.com）。同时，基于连接性这一原则，AOL鼓励一线员工发现更多的商业机会，最终转化为市场上的收购，快速布局。AOL与时代华纳的联合正是实践这一原则的最强音——通过整合时代华纳丰富的电视和闭路资源，真正实现了随时随地的内容访问。</p>

<h2 id="">建立战略原则</h2>

<p>许多成熟的公司本身就建立在某个简单、独特、且清晰的战略原则之上，例如沃尔玛的「天天平价（Low prices, every day）」，这些公司的原则被自己、投资者、以及消费者广泛接受。但许多公司所面临的情况是全球化下的区域独立性，同时还需考虑这一原则必须区分于其他所有竞争者，因此，总结出一个使用全公司的战略原则相当不易。那么，该如建立战略原则？</p>

<p><strong>独特性</strong>：资源和能力获得的成本在逐步降低、同质化也日趋严重，而现代企业中独特性的体现不在资源或能力，而在于用一种独特方式组织。而战略原则可以是对这种独特组织方式的解释；</p>

<p><strong>沟通性</strong>：战略原则不是束之高阁的口号，而是能够深入企业一线员工的指导原则，测试其是否有效的方式，是当员工不知所措时，简单一句战略原则是否能够帮助员工做出当下最直接的决策；</p>

<p><strong>推动性</strong>：战略原则鼓励和指导行动，它帮助一线员工对所面临的选择问最好的问题——这么做对战略原则有何帮助，或者不这么做是否对战略原则有损失；</p>

<p><strong>延展性</strong>：请注意，战略原则是工具，它连接管理层和而不是企业安身立命的价值观，但也不能随时变更视若儿戏，在企业高层战略发生重大改变时，例如重要并购发生、上市等，管理层应根据当前情况适当扩充战略原则。</p>

<h2 id="">从战略到执行</h2>

<p>所有战略咨询者都希望解决战略到执行间的问题，战略要么极为抽象——则基层员工无非与己无关、或有着无数自己的解释；要么事无巨细——则根本无法解释和指导现实情况，甚至根本难以达成一致。</p>

<p>我们今天将「扁平化」、或「去中心化」当作优秀企业特质，但事实上「员工自治」才是扁平和去中心的目的，缺少「自治」的「扁平化」，只是行政上刻意为之，实则一盘散沙、缺少执行力。而战略原则正是为「员工自治」存在，其最终想达到的是「塑造基层员工行为」，其核心逻辑是：</p>

<ol>
<li>制定一个符合企业市场定位和战略规划的简单行为准则；  </li>
<li>这个准则深入于一线员工中，用于第一线的决策、沟通、和妥协；  </li>
<li>企业战略和员工自治达成统一。</li>
</ol>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[星巴克数字忠诚十五年（下）]]></title><description><![CDATA[<p>在之前的文章里，我们从时间线和创新类型两个维度将星巴克十五年来的创新逻辑进行了整体的梳理，接下来，我们再将其全部打散，找寻其中的精髓。</p>

<h2 id="">寻找简单创新战略原则</h2>

<p>在长达十五年的时间里，星巴克所秉持的最核心战略原则（Strategic Principle），是解决「匿名交易（Anonymous Transaction）」的问题。咖啡作为欧美消费者的生活必需品，目前依然存在着大量现金客户，截止2016年9月，非移动支付客户比重依然高达74%（<a href="http://www.businessinsider.com/heres-how-mobile-order-and-pay-could-lift-starbucks-2016-11">参考</a>）。</p>

<p>作为少数在早期不提供忠诚计划的品牌之一，星巴克意识到，如果大量交易都无法追踪，便无从谈起客户忠诚和个性化客户体验。早期的基础创新都围绕在这个主题上，无论是礼品卡、移动应用、到最近的Mobile Order &amp; Pay。</p>

<p>星巴克坚持这一简单的原则，它们清楚地认识到，要让客户的购买不再匿名，取决于两个要素：1）有价值；2）不麻烦——即客户既要求额外的一步有价值、又不能产生额外的成本。</p>

<p>重点被放在了高频客户身上，他们是星巴克最重要的客户群体，将其产品当作生活的必需品。星巴克的策略是用尽可能降低客户成本的解决方案，一步一步解决这些客户群体眼前最重要的问题，不断提供客户价值。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/starbucks-killer-features.png" alt=""></p>

<p>这些首要问题的解决驱动着公司的创新决策，每一步的背后都暗含那个战略原则的影子，即让星巴克知道客户是谁、</p>]]></description><link>http://localhost:2368/15-years-of-starbucks-digital-loyalty-part-3/</link><guid isPermaLink="false">eb1c4261-baaa-43ad-9a61-fd40cc8ad642</guid><category><![CDATA[创新]]></category><category><![CDATA[零售]]></category><category><![CDATA[产品战略]]></category><category><![CDATA[数字忠诚]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Tue, 07 Mar 2017 01:01:14 GMT</pubDate><media:content url="https://assets.bwbx.io/images/users/iqjWHBFdfxIU/iQk_6YdvBpj0/v1/1000x-1.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="https://assets.bwbx.io/images/users/iqjWHBFdfxIU/iQk_6YdvBpj0/v1/1000x-1.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"><p>在之前的文章里，我们从时间线和创新类型两个维度将星巴克十五年来的创新逻辑进行了整体的梳理，接下来，我们再将其全部打散，找寻其中的精髓。</p>

<h2 id="">寻找简单创新战略原则</h2>

<p>在长达十五年的时间里，星巴克所秉持的最核心战略原则（Strategic Principle），是解决「匿名交易（Anonymous Transaction）」的问题。咖啡作为欧美消费者的生活必需品，目前依然存在着大量现金客户，截止2016年9月，非移动支付客户比重依然高达74%（<a href="http://www.businessinsider.com/heres-how-mobile-order-and-pay-could-lift-starbucks-2016-11">参考</a>）。</p>

<p>作为少数在早期不提供忠诚计划的品牌之一，星巴克意识到，如果大量交易都无法追踪，便无从谈起客户忠诚和个性化客户体验。早期的基础创新都围绕在这个主题上，无论是礼品卡、移动应用、到最近的Mobile Order &amp; Pay。</p>

<p>星巴克坚持这一简单的原则，它们清楚地认识到，要让客户的购买不再匿名，取决于两个要素：1）有价值；2）不麻烦——即客户既要求额外的一步有价值、又不能产生额外的成本。</p>

<p>重点被放在了高频客户身上，他们是星巴克最重要的客户群体，将其产品当作生活的必需品。星巴克的策略是用尽可能降低客户成本的解决方案，一步一步解决这些客户群体眼前最重要的问题，不断提供客户价值。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/starbucks-killer-features.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"></p>

<p>这些首要问题的解决驱动着公司的创新决策，每一步的背后都暗含那个战略原则的影子，即让星巴克知道客户是谁、在哪里、什么时间、买了什么。</p>

<p>从微观的角度看，星巴克解决问题的方式有时十分巧妙。客户名字被写在纸杯上，而不采用叫号的方式，名字经常拼错，让客户有时觉得尴尬，但也在培养客户「用真名交易」的习惯；有趣的是，那些尴尬告诉店员自己名字的客户现在有了新的手段「手机下单」，反而觉得为他们专属打造。这种生生制造出一种客户价值的方式，让人拍案叫绝。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/starbucks-name-cup.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"></p>

<p>直到2016年，星巴克才真正把个性化（Personalization）放在重要的位置，而与此同时，大多数的品牌早把个性化变成老生常谈，几乎所有品牌都有自己的积分计划、积分商城，但几乎所有的客户忠诚计划都难以用成功描述。</p>

<p>究其原因，星巴克知道，<strong>一切个性化的前提，都离不开客户价值、和获得这些价值的客户成本</strong>，一群连基本价值都未曾满足的客户，只会摇头说：「没价值，还麻烦」——自然不会有人「积分上万千辛万苦换个杯子」。</p>

<h2 id="">以客户为中心的忠诚模型</h2>

<p>在持续解决高频客户问题的同时，星巴克认识到构建一个忠诚行为模型的意义，其作为一个大众品牌，其目标并非极致打造一个小众、高忠诚、高购买的品牌。</p>

<p>传统意义上我们理解客户忠诚行为模型，往往是以品牌为中心的，即<strong>客户在不同忠诚度上会对品牌做什么</strong>，例如，高忠诚的客户会定期到访，进行高购买行为；低忠诚的客户随机到访，购买力弱。而更好的定义忠诚行为模型的方式，是以客户需求作为中心。</p>

<p>随机到访的客户，和每月到访15次的客户对于支付体验的期待是不同的，后者则希望更快和方便的支付，他们的客户需求不同；而当快捷支付的问题被很好解决，对积分的需求就会逐渐产生。</p>

<p>转化思路之后，创新真正围绕在客户需求上，与传统以品牌为中心的忠诚模型的最大区别是：</p>

<table>  
<tbody>  
<tr>  
<td><b>品牌为中心</b></td>  
<td>以客户对品牌的忠诚行为作为判断标准</td>  
</tr>  
<tr>  
<td><b>客户需求为中心</b></td>  
<td>以客户与品牌互动中产生的需求作为判断标准</td>  
</tr>  
</tbody>  
</table>

<p>前者的逻辑是「<strong>只要你做这些（行为），我就给你那些（奖励）</strong>」；后者的逻辑则是「<strong>你遇到了这些（问题），我就用着那些（价值）为你解决</strong>」。</p>

<p>同时，星巴克在不同层次上强化客户的自我认识，而不急于让客户进行升级，保留低忠诚客户。这样创新变成了两个方向上的持续活动：</p>

<table>  
<tbody>  
<tr>  
<td><b>横向演进</b></td>  
<td>不断演进对一个客户需求的方案、尝试新的方案、降低客户的成本；</td>  
</tr>  
<tr>  
<td><b>纵向升级</b></td>  
<td>不断挑战更高层次的客户需求。</td>  
</tr>  
</tbody>  
</table>

<p>下图展示了星巴克客户需求为中心的忠诚模型，一方面提供更多价值满足不同级别客户的需要；另一方面给予客户充分的选择权进入下一个层次。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/loyalty-model.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"></p>

<p>而大多数企业在规划数字忠诚体验时，都<strong>只把其等同于「奖励平台」，而不在于「持续解决客户的问题」</strong>。</p>

<h2 id="">移动支付并非一次性技术解决方案</h2>

<p>我们经常在CIO的未来项目计划中看到「移动支付（Mobile Payment）」，很多人将移动支付看作是一整套独立且成熟的技术解决方案，但事实上，移动支付本身设计到业务流程、服务体验、底层数据、移动客户端、客户信赖度等诸多方面，而绝不简单时一个实施方案。</p>

<p>回顾星巴克移动支付成功时我们发现其成功要素：将近10年礼品卡业务的积累。换言之，在移动支付落地之前的近十年时间，已经有大量消费者使用礼品卡解决移动支付尝试解决的同样问题——快速支付。在这个背景下，消费者既有快速支付的意愿，也有快速支付的行为。</p>

<p>移动支付对现有支付行为有极大的补充，同时，移动支付也与移动应用的演进息息相关——移动支付的相关方案（支付网关和支付设备）应符合当前移动应用的演变。下面图中展示的，是移动应用与移动支付在15年间到今天的演变。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/mobile-payment-evolution.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"></p>

<p>从图中我们可以看出，如果没有第三阶段移动应用彻底将银行卡支付、礼品卡支付、移动支付彻底打通，就难以有Mobile Order &amp; Pay的成功，而没有后者的成功，也难有各种个性化推荐的成功。</p>

<p>在未来，还将有更多基于移动应用的业务模式产生、更多的第三方支付方式、更多礼品卡玩法产生，这对于现有的支付基础设施（App体验、支付协议、POS系统集成）都产生了新的需求。</p>

<p>那么，移动支付基础设施的投入就从未停止。反观业界，许多企业还在讨论移动支付是否需要投入，他们乐观地认为，移动支付技术成熟，只要一旦决定投入，就可获成功，殊不知，移动支付的复杂度远不是一个技术解决方案可以比拟，它需要长期的投入和演进。</p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>在这个系列里，我们全面回顾了星巴克数字忠诚15年来的历程，目前，星巴克将数字忠诚推高到一个全新的高度，在2016年投资者大会上，星巴克推出「Digital Flywheel」战略（<a href="http://starbucks.tri-digital.com/library/KEY012">参考</a>），其中，将未来消费者体验的核心放在，奖励（Rewards）、定制化（Personalization）、支付（payment）、订购（Ordering），而Flywheel的概念意味着这四个核心概念将在未来产生更有趣的化学作用。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/03/starbucks-flywheel.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（下）"></p>

<p>十五年的努力到今天，星巴克用最简单的创新原则、持续解决客户最高优先级的问题、依此建立基于客户价值的忠诚体系、不断创新和演进服务与产品、并深知技术不是一次性投入。它的成功值得所有期待在传统领域进行数字转型的企业学习。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[星巴克数字忠诚十五年（中）]]></title><description><![CDATA[<p>十五年里，星巴克成功建设了从店面到礼品卡、礼品卡到移动应用、再从移动应用到店面的核心产品闭环，基于这个闭环，星巴克将进行三种类型的创新：</p>

<ul>
<li>基于闭环要素（店面、礼品卡、移动应用）的<strong>持续创新</strong>；</li>
<li>基于闭环要素之间关系的<strong>深度创新</strong>；</li>
<li>基于更大生态系统的<strong>生态创新</strong>。</li>
</ul>

<h2 id="">持续创新</h2>

<p>星巴克从未停止三大闭环要素的持续创新，它们分别是基于店面、礼品卡、以及移动应用的长达十五年的创新过程。</p>

<h3 id="">店面创新</h3>

<p>星巴克意识到，店面永远是客户体验超过90%的场景，它始终是客户忠诚的核心价值，而店面的核心要素，则是：位置、形式、服务和产品。</p>

<p>2015年，在世界金融交易的中心纽约华尔街，星巴克推出了Starbucks Express的概念店模式，在538平方尺（约合50平方米）的面积里提供专为该区域顾客量身定做的咖啡和相关产品服务。 <br>
<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-express.png" alt=""></p>

<p>而近年来星巴克最重要的店面创新，则是星巴克臻选店（The Starbucks Reserve）——每个城市中少量臻选店中将提供更具独特性的咖啡选择、以及更选拔严格的咖啡技师，这一采用独立品牌的全新店面体验，好比AmazonPrime之于Amazon。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/IMG_97041.jpg" alt=""></p>

<p>在星巴克臻选店之上，星巴克推出更为高端的The Starbucks</p>]]></description><link>http://localhost:2368/15-years-of-starbucks-digital-loyalty-part-2/</link><guid isPermaLink="false">32746a95-7376-40d7-9792-9f4ed076ad5d</guid><category><![CDATA[零售]]></category><category><![CDATA[产品战略]]></category><category><![CDATA[数字忠诚]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Tue, 28 Feb 2017 05:01:16 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Starbucks-Reserve-Sprudge-182-740x493.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Starbucks-Reserve-Sprudge-182-740x493.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"><p>十五年里，星巴克成功建设了从店面到礼品卡、礼品卡到移动应用、再从移动应用到店面的核心产品闭环，基于这个闭环，星巴克将进行三种类型的创新：</p>

<ul>
<li>基于闭环要素（店面、礼品卡、移动应用）的<strong>持续创新</strong>；</li>
<li>基于闭环要素之间关系的<strong>深度创新</strong>；</li>
<li>基于更大生态系统的<strong>生态创新</strong>。</li>
</ul>

<h2 id="">持续创新</h2>

<p>星巴克从未停止三大闭环要素的持续创新，它们分别是基于店面、礼品卡、以及移动应用的长达十五年的创新过程。</p>

<h3 id="">店面创新</h3>

<p>星巴克意识到，店面永远是客户体验超过90%的场景，它始终是客户忠诚的核心价值，而店面的核心要素，则是：位置、形式、服务和产品。</p>

<p>2015年，在世界金融交易的中心纽约华尔街，星巴克推出了Starbucks Express的概念店模式，在538平方尺（约合50平方米）的面积里提供专为该区域顾客量身定做的咖啡和相关产品服务。 <br>
<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-express.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>而近年来星巴克最重要的店面创新，则是星巴克臻选店（The Starbucks Reserve）——每个城市中少量臻选店中将提供更具独特性的咖啡选择、以及更选拔严格的咖啡技师，这一采用独立品牌的全新店面体验，好比AmazonPrime之于Amazon。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/IMG_97041.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>在星巴克臻选店之上，星巴克推出更为高端的The Starbucks Reserve Roastery and Tasting Room（星巴克臻选烘焙店）：面积超过1万5千平方呎，提供最高品质的咖啡产品、360度全透明的咖啡豆磨制、烘焙、到制作的全过程、包含全新的产品菜单、周边产品、以及各种定制化的个人服务。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Starbucks_Reserve_Roastery_19-700x465.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>在美国本土，星巴克计划开设20间高端烘焙店作为标识的高端品牌店（<a href="http://www.seattletimes.com/business/retail/starbucks-new-reserve-bars-push-high-end-coffee-another-notch-higher/">参考</a>），全球范围内将达到48家。到2021年，星巴克的全球总店面计划达到59000间，其中1000间为臻选店（<a href="http://www.seattletimes.com/business/retail/schultz-says-hell-stay-deeply-engaged-as-starbucks-grows-to-37000-stores-in-next-five-years/">参考</a>）。</p>

<p>除了店面形式和位置方面的创新，星巴克将「时间」作为创新的维度，针对不同时间推出与之对应的服务和产品。2017年1月，星巴克宣布停止「Starbucks Evening」计划，这一计划的初衷在于推出例如酒水等产品争夺顾客稍晚时间的独特需求，439间美国本土店面参与了该计划，在该项目结束之后，星巴克的发言人如此评价（<a href="http://www.delish.com/food-news/a51036/starbucks-stops-evenings-program-wine-beer/">参考</a>）：</p>

<blockquote>
  <p>星巴克永远将创新放在首位，不断满足客户在一天中不同时间段里的不同需要。「Starbucks Evening」计划是其中重要的项目之一，我们在这个项目中学到了很多，但今天我们将重点放在臻选店的开发上。</p>
</blockquote>

<p>「Starbucks Evening」计划停止的同时，星巴克增加了午餐品类的供应，越来越多的顾客将星巴克作为午餐的目的地。未来，星巴克所提供的产品将大大超越咖啡品类。</p>

<h3 id="">礼品卡创新</h3>

<p>正是礼品卡的空前成功，成就了星巴克移动体验，星巴克也并不将礼品卡看作是一个过渡方式，反而持续不断地在礼品卡相关体验上进行持续的创新。</p>

<p>早在十年前，客户就可以通过礼品卡完成注册账户和充值两个动作，那些被转送的礼品卡，都成为客户转化的重要介质。这种转化又有着天生的社交属性——礼品卡依然是中产阶级表达情感最直接的方式：在美国，如果因为装修噪音，邻居会送上一张星巴克礼品卡表示歉意。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-giftcard-letter.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>在移动应用上，客户可以轻易地完成礼品卡的购买、定制、和赠送。在中国，微信补足了其移动应用的不足，礼品卡通过微信进行传播（<a href="http://www.pingwest.com/wechat-starbuck/">参考</a>）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-wechat.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<h3 id="">移动应用创新</h3>

<p>有了店面和礼品卡的创新作为基础，移动应用的体验成为了最好的支持，除了移动应用本身的持续改进，还包括围绕在移动应用周边的创新。</p>

<p>星巴克的移动应用，历经4个大版本改进，最终形成目前的产品形态。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-app-2009.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-app-2014-1.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-app-2015-1.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>目前的产品形态大幅度提高了星巴克体验的个性化可能。2016年年初，星巴克每个周通过电子表格的方式管理30种不同类型的邮件促销内容发送给客户，6个月过后，由于移动支付和Mobile Order&amp;Pay的普及，全新的平台可以发送40万种不同类型的促销页，而到2016年底，星巴克可以通过Inbox向客户推荐完全基于客户个人购买习惯、选择、以及所在位置的产品推荐——这意味着理论上超过2000万星巴克移动应用用户可以享受完全1对1的个性化内容。而从30到2000万，只用了一年的时间（<a href="http://localhost:2368/15-years-of-starbucks-digital-loyalty-part-2/starbucks.tri-digital.com/library/KEY012">参考</a>）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/personalization-platform.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>在周边，星巴克推出了多款带有移动性、个人化的小型产品增加客户在移动应用上的粘性，包括<a href="https://www.starbucksforlife.com/">Starbucks for Life</a>（左），以及<a href="https://passport.starbucks.com/desktop">Starbucks Passport</a>（右）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-passport.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<h2 id="">深度创新</h2>

<p>星巴克不断提供更多的跨渠道体验，客户可以在店面、礼品卡、和移动应用之间进行转化。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-omnichannel.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>其灵活性还体现在从任何入口（店面、礼品卡、移动应用）进入时，都可以无缝进入整个体验闭环：</p>

<ol>
<li>从店面开始、购买礼品卡现场进行支付、下载移动应用、冲入剩余金额；  </li>
<li>先下载移动应用、线上购买礼品卡、在店面进行消费；  </li>
<li>获得一个礼品卡、下载移动应用、在店面消费。</li>
</ol>

<p>每种用户旅程都对应某个独特的客户场景，真正体现了跨渠道体验的核心：触点交互的灵活性。</p>

<h2 id="">生态创新</h2>

<p>构建生态系统的理念，早在2007年就被星巴克引入——2007年星巴克和Apple Music合作（<a href="https://news.starbucks.com/news/apple-and-starbucks-announce-music-partnership">参考</a>）推出店内的音乐服务，他们发现，咖啡只是更大生活场景的一部分，咖啡之前和咖啡之后，都有更广阔的机会。</p>

<p>在商业场景中，一个典型场景是会议的组织者为参与者准备咖啡，围绕在这个场景中，星巴克将多个需求整合成一个完整的体验，他们和微软Outlook合作（<a href="https://www.starbucks.com/promo/starbucks-for-outlook">参考</a>），所有通过Outlook发送的会议邀请，都可以通过星巴克插件在安排会议的同时订购咖啡，并在合适的时间进行配送，以往多个操作被集成为一个。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-outlook.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>而企业会议本身就是一个独立的企业生态系统，里面存在有大量的服务和应用商，不难想象，星巴克的生态战略将把自己的产品和服务对接到更多企业生态中，例如视频会议平台、企业协作平台等等。</p>

<p>另一个生态是广泛的内容生态，星巴克将自己定位成超越家与办公场地的「第三地（The Third Place）」，越来越多的职业人把时间花在星巴克店中，那么在这个时间里的内容消费变成为其他内容提供商的价值点。</p>

<p>2015年5月，星巴克与音乐服务提供商Spotify达成合作（<a href="https://news.starbucks.com/news/starbucks-spotify-partnership">参考</a>），这项合作将1000万星巴克会员、7000家美国门店、6000万Spotify用户连接在一起，星巴克会员将获得专属的店内Spotify音乐内容服务、而Spotify会员将可能获得更高的星巴克积分奖励。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Spotify-X-Starbucks.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>星巴克意识到，咖啡和其店面，可以成为连接其他生态价值的载体，目前它已经初步形成了跨越内容、出行、配送、娱乐等多个领域的生态系统。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-ecosystem.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>如此，由店面、礼品卡、移动应用所组成的「内生态」，开始通过生态创新的方式连接到「外生态」。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-inner-outer-ecosystem.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（中）"></p>

<p>经历十五年的努力，星巴克最终形成完整的内外生态，那么，从这十五年里，对于面临数字转型的传统企业，可以学到什么，这便是本文最后一篇讨论的内容。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[星巴克数字忠诚十五年（上）]]></title><description><![CDATA[<p>2017年初，一条消息令所有北美零售商震动：星巴克用户所有存储在礼品卡和移动应用中的现金超过12亿美元，而这一成绩，超过了绝大多数美国银行机构（下图）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks_holds_more_cash_than_many_banks_n.jpg" alt=""></p>

<p>在传统零售商中，星巴克将客户忠诚推至前所未有的高度，所有人都将这一成绩归结于其成功的移动支付平台，而事实上，这是其十五年客户忠诚度的长期积累。让我们回顾星巴克数字产品的十五年，看她是如何一步一步成长为数字忠诚的最佳案例之一的。</p>

<h2 id="2001">2001年：礼品卡</h2>

<p>礼品卡（Gift Card）已经成为美国人生活的一部分，每年超过1千亿美元的礼品卡被93%的美国人购买或使用，平均消费高达213美元每年（<a href="http://www.giftcards.com/gift-card-statistics">参考</a>），而回到2001年，星巴克是最先推出礼品卡的公司之一。礼品卡的初衷，是希望客户可以将咖啡当作礼品赠送，有趣的是，据调查，只有25%的客户（<a href="https://www.forbes.com/sites/quora/2014/06/13/why-is-the-starbucks-mobile-payments-app-so-successful/#3086e4463957">参考</a>）将礼品卡当作礼品，大多数的客户只是为了结账更快。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-giftcard.jpg" alt=""></p>

<p>因为更多客户将礼品卡和支付结合在一起，这就出现了对于交易的额外需要，而这部分客户恰好又是较为高频光顾的消费者，至此高频交易和交易需求结合在了一起，星巴克为这部分客户提供了许多礼品卡公司难以提供的解决方案：<strong>丢失补款</strong>。</p>

<p>客户在丢失礼品卡以后可以将礼品卡中的金额找回，毕竟是自己使用，这一特点满足了高频客户对于金额的担忧。这使得星巴克的礼品卡受到消费者热捧，2015年全年，有50亿美元的礼品卡被消费者购买（<a href="http://money.cnn.com/2015/12/22/news/companies/starbucks-christmas-gift-card/">参考</a>），这已经占到了接近25%的全年销售额（<a href="https://www.statista.com/statistics/266466/net-revenue-of-the-starbucks-corporation-worldwide/">参考</a></p>]]></description><link>http://localhost:2368/15-years-of-starbucks-digital-loyalty-part-1/</link><guid isPermaLink="false">0eac9028-0e55-487d-9c00-c0464d41308b</guid><category><![CDATA[零售]]></category><category><![CDATA[创新]]></category><category><![CDATA[数字忠诚]]></category><category><![CDATA[产品战略]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 27 Feb 2017 23:49:55 GMT</pubDate><media:content url="https://images.pexels.com/photos/228799/pexels-photo-228799.jpeg?w=1260&amp;h=750&amp;auto=compress&amp;cs=tinysrgb" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="https://images.pexels.com/photos/228799/pexels-photo-228799.jpeg?w=1260&h=750&auto=compress&cs=tinysrgb" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"><p>2017年初，一条消息令所有北美零售商震动：星巴克用户所有存储在礼品卡和移动应用中的现金超过12亿美元，而这一成绩，超过了绝大多数美国银行机构（下图）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks_holds_more_cash_than_many_banks_n.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>在传统零售商中，星巴克将客户忠诚推至前所未有的高度，所有人都将这一成绩归结于其成功的移动支付平台，而事实上，这是其十五年客户忠诚度的长期积累。让我们回顾星巴克数字产品的十五年，看她是如何一步一步成长为数字忠诚的最佳案例之一的。</p>

<h2 id="2001">2001年：礼品卡</h2>

<p>礼品卡（Gift Card）已经成为美国人生活的一部分，每年超过1千亿美元的礼品卡被93%的美国人购买或使用，平均消费高达213美元每年（<a href="http://www.giftcards.com/gift-card-statistics">参考</a>），而回到2001年，星巴克是最先推出礼品卡的公司之一。礼品卡的初衷，是希望客户可以将咖啡当作礼品赠送，有趣的是，据调查，只有25%的客户（<a href="https://www.forbes.com/sites/quora/2014/06/13/why-is-the-starbucks-mobile-payments-app-so-successful/#3086e4463957">参考</a>）将礼品卡当作礼品，大多数的客户只是为了结账更快。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-giftcard.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>因为更多客户将礼品卡和支付结合在一起，这就出现了对于交易的额外需要，而这部分客户恰好又是较为高频光顾的消费者，至此高频交易和交易需求结合在了一起，星巴克为这部分客户提供了许多礼品卡公司难以提供的解决方案：<strong>丢失补款</strong>。</p>

<p>客户在丢失礼品卡以后可以将礼品卡中的金额找回，毕竟是自己使用，这一特点满足了高频客户对于金额的担忧。这使得星巴克的礼品卡受到消费者热捧，2015年全年，有50亿美元的礼品卡被消费者购买（<a href="http://money.cnn.com/2015/12/22/news/companies/starbucks-christmas-gift-card/">参考</a>），这已经占到了接近25%的全年销售额（<a href="https://www.statista.com/statistics/266466/net-revenue-of-the-starbucks-corporation-worldwide/">参考</a>）。</p>

<h2 id="2009">2009年：移动支付</h2>

<p>如果说礼品卡的成功是迎合了高配消费者对于<strong>快速交易</strong>的需求，那么2009年星巴克首推的移动支付方案，则是近一步的优化——消费者无需取出自己的礼品卡就可以实现支付。</p>

<p>时任星巴克移动支付项目负责人Benjamin Vigier一改当时由客户扫码的主流方案，设计了特殊的条码扫描机器（下图），由柜台服务生进行扫码，这一方案在当时甚至受到了很多人的嘲笑，事实上，这一方案在当时是极具超前意识、并早于Apple和Google公司。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/pos-scanner.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>这一方案的核心在于并没有增加客户一个额外的环节，只是改变了现有扫描礼品卡环节的交互方式，最初的支付页面也十分简单：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-scanner.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>至此，大多数使用礼品卡的消费者找到了更加快速的结帐方式，其移动应用的下载量持续上升，但是依然，应用不能称之为完整的移动支付方案，金额仍然存在于某个虚拟礼品卡中，充值行为依然要通过物理礼品卡作为介质，这一情况到了两年后得到了解决。</p>

<h2 id="2011">2011年：移动钱包</h2>

<p>到2011年，星巴克正式宣布消费者可以通过关联信用卡等多种支付方式在移动应用中预存一定量的金额，于此同时，对店面的POS系统进行全面的升级，移动支付全面铺开——2011年1月全美6800家星巴克店全面接受移动支付。</p>

<p>至此，星巴克成为业界为数不多提供「完全移动支付」体验的公司，即充值和支付完全通过手机应用完成。高频用户的支付问题到2011年被全面解决，以移动钱包为应用主体的星巴克App也已经趋于稳定，核心功能（支付）积攒了大量高频使用者，接下来，「客户忠诚」终于有机会成为主角，而这离礼品卡推出已经过了10年之久。</p>

<p>同时，用户第一次可以通过移动应用查询到积分情况，而不需要通过访问某个独立的网站（<a href="https://www.starbucks.com/account/signin">Starbucks Account</a>），客户体验进一步增强。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Starbuckscard_hero.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<h2 id="2014">2014年：积分第一</h2>

<p>在2011年移动应用改版之前，星巴克并没有传统意义上的积分计划（Rewards Program），而采用购买不同级别的会员卡获得优惠，这一设计在星巴克早期大大降低的运营的难度——缺少便捷的支付手段，客户对积分的获取、升级、兑换等就会产生更多要求。而这一情况随着移动支付手段越来越便捷开始发生改观。</p>

<p>2014年，星巴克对其广受欢迎的移动应用做了重大的改版，在这一版的设计中，Reward Dashboard（下图左一）的概念被着重提出，围绕在周围的是三个次级页面（支付、店面、礼品卡）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-app-2014.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>在这样的设计里，积分成为产品核心，支付退居其次，同时在2014年的设计中，开始出现了诸如Message（消息）的概念，这一概念在2015年的更新中被演化成Inbox（收件箱）。</p>

<p>2014年的改版成功，将移动应用的基础转移到积分上，围绕这一衡量忠诚的最佳货币，从2015年开始，星巴克开始了大规模的数字化建设。</p>

<h2 id="2015">2015年：忠诚优先与店外体验</h2>

<p>积分只是用忠诚兑换价值的货币而已，真正的「忠诚优先」体系在价值，而不在货币本身。2015年星巴克的App设计者正式提出「忠诚优先（Loyalty First）」的概念，首当其冲的设计改变便是将积分页面隐藏，转而呈现收件箱（Inbox）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/upstanders_appscreen.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>在收件箱中，用户开始收到具有相关性的信息，包括促销和活动等等，积分被简化成金黄色的信息条。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/loyalty-bar.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>2015年同时推出的Mobile Order &amp; Pay更是将客户忠诚推到了全新的高度，从15年1月起，顾客可以在全美所有店面实现手机下单、店内取单的无缝体验。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/mobile-order-pay.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>这个体验的推出，标志着消费者和星巴克品牌的交互并不只发生在店面内，更重要的是：为星巴克更加广泛的产品线提供了销售机会，特别是使个性化推荐成为可能。</p>

<p>星巴克从未停止过对其产品线的创新和持续投入，2008年，星巴克推出了多款早餐产品，例如「星巴克燕麦粥（Starbucks Perfect Oatmeal）」。然而在早晨这样的高峰期，店员和顾客都很难有时间推荐或购买而外的产品，星巴克便很难有机会向消费者推荐配搭的其他产品。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/20130125-238266-StarbOatsJPG.JPG" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>而Mobile Order &amp; Pay的推出彻底解决了这个难题，并演化出更多无限可能的销售方式。目前，如果顾客预定一款咖啡，在下单页面中将根据顾客所下单的时间结合以往购买历史推荐匹配的产品。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/image_1487980431-356851.jpg" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>积分、促销推送、推荐三个移动渠道上客户忠诚的重要元素被正式建立起来，并互相作用和影响，形成了多种可能的玩法，例如：</p>

<ul>
<li>积分 + 促销推送 + 推荐 = 用双倍积分的方式进行促销推送最可能购买的某一产品；</li>
<li>积分 + 促销推送 = 不定期地在顾客最常光顾时间推送限时积分挑战（Rewards Dash）；</li>
<li>积分 + 推荐 = 在推荐产品中获得额外积分；</li>
<li>促销推送 + 推荐 = 推送推荐产品品尝的活动。</li>
</ul>

<p>在这个体系下，产品既获得了更多的销售机会、客户亦可获得更加个性化的忠诚回报。</p>

<h2 id="">十五年的产品闭环</h2>

<p>如果我们回顾星巴克十五年来的产品演进过程，我们可以发现一个显著的趋势，那便是逐渐完成「店面—礼品卡—移动应用」的闭环。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/starbucks-15-years.png" alt="星巴克数字忠诚十五年（上）"></p>

<p>2001至2009年，大量推广礼品卡作为一种店内的支付手段；2009至2014年，推出基于帮助礼品卡快速支付的移动应用，并逐渐成熟和积累大量开始使用积分的顾客；2014年至今，不断推出服务（例如Mobile Order&amp;Pay）通过移动应用向店面进行引流。</p>

<p>这一闭环的完成从开始到完成，经历了十五年的时间，而接下来的十五年时间，星巴克将把创新集中在：</p>

<ol>
<li>对闭环中核心概念（店面、礼品卡、移动应用）的持续创新；  </li>
<li>对概念间关系进行深度创新；  </li>
<li>在更大的生态系统中进行生态创新。</li>
</ol>

<p>本文的下篇，将继续讨论星巴克后续的产品战略。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[IoT时代的设计]]></title><description><![CDATA[<p>设计为时代服务，两百年里我们所做的都是在为基于主宰地位的计算平台进行设计，它们分别是：从早期的机械交互、命令行交互、到近50年的PC端图形交互界面（GUI）、基于互联网的Web交互平台、基于智能手机的移动交互、直到最近被广泛提起的自然交互界面（NUI）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/ui-evolution.png" alt=""></p>

<h2 id="">现有的设计范式</h2>

<p>在过去的40年里，从GUI到移动设计（Mobile Design），改变的是范式（Paradigm）本身，而设计的基础逻辑与前提并没有大的改变，即：</p>

<ul>
<li>一个具有主宰性的交互范式，例如GUI时代的窗口或按钮、移动设计时代的手势操作；</li>
<li>一个较为统一的、默认存在于人机交互（HCI）中人们对于机器的认识，例如「机器是为人类服务的」；</li>
<li>基于屏幕的设计并没有改变，无论大小、或如何交互，设计师所作依然并未突破屏幕的物理限制；</li>
<li>设计必须在现有技术的框架中完成，设计师对于技术的理解仅仅限于什么不可以做。</li>
</ul>

<p>在这个背景之下，设计师的工作类型无外乎于两种：</p>

<ol>
<li>用任务（Task）驱动的用户体验设计（User Experience Design）；  </li>
<li>用诉求（Job）驱动的客户体验设计（Customer Experience Design）</li></ol>]]></description><link>http://localhost:2368/design-in-iot-age/</link><guid isPermaLink="false">7a65c47d-a2aa-4c5e-8dd7-cb55e971b4e0</guid><category><![CDATA[设计]]></category><category><![CDATA[IoT]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 20 Feb 2017 20:23:31 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/iot-devices.png" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/iot-devices.png" alt="IoT时代的设计"><p>设计为时代服务，两百年里我们所做的都是在为基于主宰地位的计算平台进行设计，它们分别是：从早期的机械交互、命令行交互、到近50年的PC端图形交互界面（GUI）、基于互联网的Web交互平台、基于智能手机的移动交互、直到最近被广泛提起的自然交互界面（NUI）。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/ui-evolution.png" alt="IoT时代的设计"></p>

<h2 id="">现有的设计范式</h2>

<p>在过去的40年里，从GUI到移动设计（Mobile Design），改变的是范式（Paradigm）本身，而设计的基础逻辑与前提并没有大的改变，即：</p>

<ul>
<li>一个具有主宰性的交互范式，例如GUI时代的窗口或按钮、移动设计时代的手势操作；</li>
<li>一个较为统一的、默认存在于人机交互（HCI）中人们对于机器的认识，例如「机器是为人类服务的」；</li>
<li>基于屏幕的设计并没有改变，无论大小、或如何交互，设计师所作依然并未突破屏幕的物理限制；</li>
<li>设计必须在现有技术的框架中完成，设计师对于技术的理解仅仅限于什么不可以做。</li>
</ul>

<p>在这个背景之下，设计师的工作类型无外乎于两种：</p>

<ol>
<li>用任务（Task）驱动的用户体验设计（User Experience Design）；  </li>
<li>用诉求（Job）驱动的客户体验设计（Customer Experience Design）。</li>
</ol>

<p>区别在于前者已经假设用户一定会用，多用于专业或中后台应用设计；后者则尝试深入挖掘消费者深层次需求，多用于消费类应用（用Digital解决问题）或服务类（不止用Digital解决问题）设计。</p>

<p>无论我们如何研习和精进设计方法，我们依然难以逃脱基础逻辑和工作范围的束缚，然而IoT时代的来临正在悄然改变这一现状。</p>

<h2 id="">被改变的基础逻辑</h2>

<p>IoT的基础意涵，并不只在于具有计算能力的物体本身，它包括以下可能的行为能力：</p>

<ol>
<li>感知（Sensing）；  </li>
<li>处理（Processing）；  </li>
<li>表现（Presenting）；  </li>
<li>存储（Storing）；  </li>
<li>解析（Diagnosing）  </li>
<li>行动（Acting）；  </li>
<li>联网（Networking）。</li>
</ol>

<p>相交于以前统一的交互平台，事情变得复杂多了：</p>

<p>首先，任何一个可计算物体的行为能力都是以上七种行为的组合，例如一辆自动驾驶汽车包含了以上所有行为能力；而一个简单的可联网的温湿度感知报警器，却只包含感知、处理、和联网的行为能力。</p>

<p>其次，可计算物体可大可小，具有相当复杂性的计算物体通常是上千个可计算物体的集合，可塑性极强，单个技术上的更新可能引起整个平台的更迭，这也是为何诸如智能汽车（Smart Car）这样的IoT平台无法形成主宰性统一交互平台的原因。</p>

<p>最后，人机交互可能在无感知的情况下发生，就算发生亦非以人为主的交互，人已不在是交互的主宰，人本设计（Human Centric Design）的理念可能需要更新。</p>

<p>因此，我们所面临的情况是：</p>

<ul>
<li>不再有一个主宰性的交互范式，范式变得灵活多变；</li>
<li>人类对于机器的认识已经发生更新，机器是否在为人类服务开始发生动摇；</li>
<li>早已超越屏幕的设计，设计将回归传统工业设计时代；</li>
<li>设计开始重新塑造技术的可能性，设计师需要了解技术的可能性而非限制性。</li>
</ul>

<h2 id="">全新的设计</h2>

<p>在这个全新的背景之下，设计哲学和实践需要重新思考。以下元素在过去的设计时代里是不曾有过的。</p>

<h4 id="">大量〇交互的设计</h4>

<p>IoT即将出现大量不存在的交互，或未被者感知的交互，未来的对于「好的交互设计」将变成「更不被消费者感知的交互」，相信在未来五年里，将有更多的设计大会用「〇」作为大会的主题。例如，在Amazon Go的设计中，通过计算机视觉（Computer Vision）、传感器网络（Sensor Fusion）、以及深度学习（Deep Learning）技术，消费者完全脱离了屏幕或语音交互的束缚。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/amazon-go.png" alt="IoT时代的设计"></p>

<h4 id="perception">观感（Perception）的设计</h4>

<p>数字技术已经早已超越技术本身，而建立其独立的「社会含义」，或称之为「增强人性（Augmented Humanity）」，诸如隐私、伦理、和道德都需要进行重新讨论，人类对技术的观感（Perception）需要考虑在设计当中去。例如，Amazon Echo选择用类似圆柱形音响的形态，必然考虑了欧美对于家庭音响的现有接受度。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/amazon-echo_large.png" alt="IoT时代的设计"></p>

<h4 id="">独立的设计语言</h4>

<p>设计师需要全新设计一套独立的设计语言（Design Language），这套语言巧妙隐藏那些透明的〇设计、又塑造着使用者对于技术的观感。</p>

<h4 id="">数据的商业潜力</h4>

<p>IoT时代的重要特性还包含物理世界的信息被全面数字化和算法化，这使得独立设计语言背后还有一套并行的商业逻辑，传统的先客户后商业模式的设计思维可能发生变化，数据将独立成为设计思维中重要的一环，甚至成为新的入手点也并不为过。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/design-thinking-iot.png" alt="IoT时代的设计"></p>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>虽被Mary Meeker为首的互联网人广泛看好，NUI虽是正在崛起的交互范式，我并不反对NUI作为一次范式革命的意义，但是如果我们面对的是一场「<strong>范式的革命</strong>」呢？即，如果「<strong>我们不再有任何一个主宰性的交互范式</strong>」怎么办？</p>

<p>设计永远为现实世界服务，我们所谈论的设计思维和实践方法，皆来自于对现实设计问题的解决，例如，个人计算设备的兴起，触发了以用户为中心的用户体验设计；互联网经济的蓬勃发展，又带动了结合客户需求、技术实现、商业模式的设计思维的发展。</p>

<p>而这有一个前提，是我们有一个主宰性的计算设备（PC机、Web、到Mobile），IoT时代的到来正在打破由一个主宰性计算设备所带来的「主流范式规则」，如果这一规则发生变化，我们所基于此建立的、关于设计的一切，都需要我们进行重新思考。</p>

<p>在最后，让我们来比较前IoT时代与IoT时代设计的区别。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/iot-design-comparison-png-001.jpeg" alt="IoT时代的设计"></p>

<p>在接下来的讨论里，我将对IoT时代的设计实践、理念、以及设计师做更多的讨论。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[和首席数字官工作]]></title><description><![CDATA[<p>从去年开始，我开始和美国企业中的首席数字官（Chief Digital Officer）合作，这个在执行官（C-suites）中逐渐兴起的年轻职位，被认为是企业全面数字化转型的催化剂，而我所扮演的角色，则是「催化剂的催化剂」。</p>

<p>首席数字官在2012年逐渐兴起，其重要性，被认为将在2020年超越首席信息官（CIO）（<a href="https://news.sap.com/digital-transformation-top-ten-changes-2017/">参考</a>）。然而，也有观点指出，首席数字官在企业内只有较短的生命周期，一个在数字领域成熟的企业，是不需要首席数字官的——英国报业巨头News UK的CTO Christina Scott尖锐地指出：「首席数字官只是表示这个企业的首席信息官在数字领域的捉襟见肘。」（<a href="http://www.v3.co.uk/v3-uk/news/2479300/news-uk-cto-cdo-role-has-a-finite-lifespan">参考</a>）</p>

<p>首席数字官兴起的同时，公司也在出现大量前所未有的执行官职位，从可口可乐拗口的首席持续发展官（Chief Sustainability Officer）到戴尔公司的首席倾听官（Chief Listeners）。</p>

<p>《Your Marketing Sucks》的作者Mark Stevens对福布斯杂志（<a href="http://www.forbes.com/sites/jennagoudreau/2012/01/10/c-is-for-silly-the-new-c-suite-titles/#7e25338b674e">参考</a>）谈到最近出现各种新CXO时说：「就像是幼儿园过家家的游戏，这些人通常没有任何权利。」</p>

<p>无论这些看起来新潮的名字如何变化，最终的权利通常把握在首席执行官（CEO）</p>]]></description><link>http://localhost:2368/work-with-chief-digital-officer/</link><guid isPermaLink="false">67dcd9e7-0768-4c5f-a5f8-a3bac99bd294</guid><category><![CDATA[创新]]></category><category><![CDATA[商业]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 16 Jan 2017 19:00:47 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>从去年开始，我开始和美国企业中的首席数字官（Chief Digital Officer）合作，这个在执行官（C-suites）中逐渐兴起的年轻职位，被认为是企业全面数字化转型的催化剂，而我所扮演的角色，则是「催化剂的催化剂」。</p>

<p>首席数字官在2012年逐渐兴起，其重要性，被认为将在2020年超越首席信息官（CIO）（<a href="https://news.sap.com/digital-transformation-top-ten-changes-2017/">参考</a>）。然而，也有观点指出，首席数字官在企业内只有较短的生命周期，一个在数字领域成熟的企业，是不需要首席数字官的——英国报业巨头News UK的CTO Christina Scott尖锐地指出：「首席数字官只是表示这个企业的首席信息官在数字领域的捉襟见肘。」（<a href="http://www.v3.co.uk/v3-uk/news/2479300/news-uk-cto-cdo-role-has-a-finite-lifespan">参考</a>）</p>

<p>首席数字官兴起的同时，公司也在出现大量前所未有的执行官职位，从可口可乐拗口的首席持续发展官（Chief Sustainability Officer）到戴尔公司的首席倾听官（Chief Listeners）。</p>

<p>《Your Marketing Sucks》的作者Mark Stevens对福布斯杂志（<a href="http://www.forbes.com/sites/jennagoudreau/2012/01/10/c-is-for-silly-the-new-c-suite-titles/#7e25338b674e">参考</a>）谈到最近出现各种新CXO时说：「就像是幼儿园过家家的游戏，这些人通常没有任何权利。」</p>

<p>无论这些看起来新潮的名字如何变化，最终的权利通常把握在首席执行官（CEO）、首席运营官（COO）、和首席财务官（CFO）手中，大部分时候，这些新任的执行官都是为了补充企业目前短板而设立。</p>

<p>现实的确如此，一方面在数字浪潮中，首席数字官成为行业新星，另一方面这个「新任的」高管，也在与现有角色、以及其他新任角色产生冲突。理解这种冲突，是和首席数字官工作的第一步。</p>

<h2 id="">理解冲突</h2>

<p>德勤在一份关于首席数字官的<a href="http://www.deloittedigital.ca/chief-digital-officer">研究报告</a>中这样描述首席数字官的三大职责：</p>

<ol>
<li>帮助其他数字背景的中层管理人员成长和晋升；  </li>
<li>集中散落在组织各处的数字资源和能力；  </li>
<li>打破现有桎梏进行创新。</li>
</ol>

<p>这三大职责对于一位新任的首席数字官而言通常都面临着不小的挑战，即其中任何一项都必须打破现有的组织结构和流程。</p>

<p>首先我们来看撬动数字人才成长和晋升，对于每一个部门而言，数字时代所需要的人才基本都已经成为各部门的培养对象，这种撬动通常显得多此一举，一个企业内现有人才可能难以放弃现有职业路径改弦更张，这也是为什么一个新任首席数字官通常选择重新招募核心团队的原因，事实上，这种内部挖角更可能引起部门间的警觉和误解。</p>

<p>再看集中数字资源和能力，在设置首席数字官之前，组织已经自生出一套数字生态，最显著的特点是「稳定的供应商」——每个部门都已经有各自的供应商补充数字能力，而供应商背后又有部门领导者各自的利益相关，打破现有供应商体系，尝试整合，通常是首席数字官最常碰到的挑战。</p>

<p>最后看突破式创新，打破现有桎梏意味着可能全新的供需关系、内部流程、以及新的能力模型，这必然引起其他部门的消极合作甚至挑战，然而完全不考虑与现有业务集成的创新，具备突破性，却难以持续，便极难形成规模。</p>

<p>因此最普遍的情况是，首席数字官难以形成内部核心团队、难以引入或更换供应商、难以实现具有商业价值的创新，企业的数字转型举步维艰。</p>

<p>巨大挑战之于我的工作，则是极大的机会。</p>

<h2 id="">构建价值</h2>

<p>和首席数字官的工作必须围绕在其前所未有的挑战上来。如果用设计挑战的方式，我们将这样描述首席创新官的需求：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/01/cdo-design-challenges.png" alt=""></p>

<p>仔细分析这些设计挑战，前部分通常容易达成，真正的难度在后半部分，例如招募人才易、避免人才竞争难；构建能力易、避免部门保护难；交付创新易、形成持续演进、建立深植于企业的商业模式难。</p>

<p>因此我们的服务必须得考虑两个部分，第一个部分是外在效果（Champion Digital Leadership），第二个部分则是降低现有组织带来的风险（Mitigate Organizational Risk ）。以下是我所思考的矩阵：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2017/01/offering-matrix-1.png" alt=""></p>

<p>这个价值体系的最终结果，正如HBR在《<a href="https://hbr.org/2014/09/we-need-better-managers-not-more-technocrats">We Need Better Managers, Not More Technocrats</a>》一文中对数字转型的目标所做的阐释：</p>

<ul>
<li>构建数字时代的转型愿景；</li>
<li>与雇员一起实现这个愿景；</li>
<li>通过数字治理疏浚企业数字资源；</li>
<li>打破领导层壁垒。</li>
</ul>

<h2 id="">写在最后</h2>

<p>数字时代对于企业而言是供需关系的重大变革，传统企业组织架构正在发生从下至上的变化；对于数字人才的大量需要，也决定了全新的管理方式。首席数字官的职责，是应对需求端出现的变革、推动组织变革、构建能力、疏导资源、调整优先级、最终实现组织在数字时代的转型。</p>

<p>在设计为首席数字官的服务时，应重复考虑这份工作的两个核心目标，一是数字成果、二为组织适应，前者谈论上线、后者保证底线，二者缺一不可。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[平衡计分卡]]></title><description><![CDATA[<p>《战略十篇》的第七篇书稿，来自于Robert S.Kaplan和David P.Norton，原文刊于《哈佛商业评论》2007年7期（<a href="https://hbr.org/2007/07/using-the-balanced-scorecard-as-a-strategic-management-system">链接</a>）。</p>

<p>战略进入到执行层次时便不再是少数战略规划者的游戏，而成为贯穿组织的共同行为，这里的「共同」所指:</p>

<ol>
<li>对远期目标的<strong>共同</strong>认识;  </li>
<li>认定战略执行需要各部门<strong>共同</strong>协作以及必须与绩效相<strong>关联</strong>；  </li>
<li>共同协作需要<strong>共同</strong>的规划过程；  </li>
<li>战略执行是<strong>共同</strong>的反馈和学习机制。</li>
</ol>

<p>平衡计分卡（Balanced Scorecard）正是为此四个目的而发明——期待用一种可衡量的过程和工具，帮助战略规划者：</p>

<ol>
<li>解释和传递共同愿景；  </li>
<li>促进沟通和绩效关联；  </li>
<li>辅助商业规划；  </li>
<li>反馈和成长。</li>
</ol>

<p>这四点成为战略管理的四大核心过程，可通过平衡计分卡的形式进行管理：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/4-processes-of-balanced-scorecard.png" alt=""></p>

<p>通过对这四大核心过程的管理，平衡计分卡的出现丰富了企业对于愿景和战略管理的手段，管理企业愿景和战略，不只是通过财务指标，还包括：</p>

<ol>
<li>内部业务流程；  </li>
<li>学习和成长；  </li>
<li>客户。</li>
</ol>

<p>本文完成于1992年，</p>]]></description><link>http://localhost:2368/balanced-scorecard/</link><guid isPermaLink="false">58ccf226-9900-413e-a4a1-05cc4b95b40f</guid><category><![CDATA[战略十篇]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Mon, 24 Oct 2016 20:09:59 GMT</pubDate><content:encoded><![CDATA[<p>《战略十篇》的第七篇书稿，来自于Robert S.Kaplan和David P.Norton，原文刊于《哈佛商业评论》2007年7期（<a href="https://hbr.org/2007/07/using-the-balanced-scorecard-as-a-strategic-management-system">链接</a>）。</p>

<p>战略进入到执行层次时便不再是少数战略规划者的游戏，而成为贯穿组织的共同行为，这里的「共同」所指:</p>

<ol>
<li>对远期目标的<strong>共同</strong>认识;  </li>
<li>认定战略执行需要各部门<strong>共同</strong>协作以及必须与绩效相<strong>关联</strong>；  </li>
<li>共同协作需要<strong>共同</strong>的规划过程；  </li>
<li>战略执行是<strong>共同</strong>的反馈和学习机制。</li>
</ol>

<p>平衡计分卡（Balanced Scorecard）正是为此四个目的而发明——期待用一种可衡量的过程和工具，帮助战略规划者：</p>

<ol>
<li>解释和传递共同愿景；  </li>
<li>促进沟通和绩效关联；  </li>
<li>辅助商业规划；  </li>
<li>反馈和成长。</li>
</ol>

<p>这四点成为战略管理的四大核心过程，可通过平衡计分卡的形式进行管理：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/4-processes-of-balanced-scorecard.png" alt=""></p>

<p>通过对这四大核心过程的管理，平衡计分卡的出现丰富了企业对于愿景和战略管理的手段，管理企业愿景和战略，不只是通过财务指标，还包括：</p>

<ol>
<li>内部业务流程；  </li>
<li>学习和成长；  </li>
<li>客户。</li>
</ol>

<p>本文完成于1992年，此三个衡量公司表现的额外指标体现着当时公司治理的风向标，即上世纪90年代的大部分企业已经认识到：</p>

<ol>
<li>内外部信息对于企业竞争力、投资、资产管理、以及决策的影响；  </li>
<li>如果只追求财务指标，其滞后性不利于企业追求中长期经营目标；  </li>
<li>企业的成长来自于内部能力建设；  </li>
<li>优秀的内部流程和执行力是成长的基础；  </li>
<li>应把客户价值放在企业的核心战略和愿景中。</li>
</ol>

<p>这些公司治理的趋势一直延续，从内部流程优化、以客户为中心、到<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AD%B8%E7%BF%92%E5%9E%8B%E6%A9%9F%E6%A7%8B">学习型组织</a>的出现，因此平衡计分卡符合企业发展的大环境趋势，其理论思想到今天仍然受用，例如尊重数据、迭代演进、多角度和组合式的目标、与系统思考。</p>

<p>无论是制造业中的戴明环（<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/PDCA">PDCA Ring</a>），或是精益创业中的<a href="http://theleanstartup.com/principles">Build-Measure-Learn模型</a>，都可以找到平衡计分卡的影子，而后者更具备组织级别的现实意义——前两者的目标依然在于制造（Build），而不在组织成功。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/deming-lean-startup-balanced-scorecard.png" alt=""></p>

<p>另一个平衡计分卡所倡导的基础思想是系统思考：当我们只关注财务表现（Financial Performance）的时候，必然导致对系统思考的疏忽。</p>

<p>目前有一种风潮，特别是在精益创业理论出现以后，传统严格的战略到执行的过程被批评、取而代之的是更拥抱变化和轻量级的制造过程，更有甚者宣称「战略已死（Strategy is Dead）」，认为「制造就是一切（Build first）」。</p>

<p>此观点看到了战略规划的问题——规划与执行的脱节，却又引入了新的问题：当我们说「制造就是一切」的时候，可能导致「非系统思考」，事实上，这种思想的结果是从严格规划突然转向自由建造，重点在于是否可工作，而不在于追求平衡（Balanced）。</p>

<p>这种轻量级的制造、跟踪、和学习过程虽然在一定程度上构建了一个学习型组织的基石，但如果它让实践者忽略了系统思考，便得不偿失，毕竟我们所谈论的上下文，是有着长远经营目标的公司治理，而非从0到1的创业公司。</p>

<p>平衡计分卡的表现形式反而显得不那么重要，我个人对于这种耗时长、过程复杂的方法是否依然适应当前企业特点持保留态度，主要因以下几点：</p>

<ol>
<li>企业所提供服务或产品的生命周期在大大缩短；  </li>
<li>企业年轻一代雇员对工作的定义发生改变；  </li>
<li>企业从产品公司到服务公司再到智力工作者公司（所有公司可能都变成科技公司）的转变。</li>
</ol>

<p>但这并不能否定其理论基础的价值，即我们需要在战略和执行之间找到一种介质（Media）包含以下职责：</p>

<ol>
<li>可帮助愿景进行解释；  </li>
<li>可帮助战略进行传播；  </li>
<li>可帮助战略连接到长期目标与资源分配；  </li>
<li>可帮助平衡多个战略投资形成合力；  </li>
<li>可帮助战略进行反馈和演进。</li>
</ol>

<p>同时这种介质倡导以下原则：</p>

<ol>
<li>可传播的愿景胜于准确的愿景；  </li>
<li>平衡胜于结果；  </li>
<li>组织成功胜于单点改进；  </li>
<li>可演进胜于固守标准。</li>
</ol>

<p>对于战略咨询者，平衡计分卡的意义在于理解战略规划和管理的核心：</p>

<ol>
<li>寻找一种介质，帮助融合战略和执行（例如平衡计分卡）；  </li>
<li>明确此种介质的职责；  </li>
<li>构建此种介质在运行中所遵守的原则；</li>
</ol>

<p>理解了这一核心，可以让我们在不同的战略咨询场景中，设计出战略规划和管理的实施框架，以适合企业对侧重点、范围、目标、和时间长短的不同需要，最终实现企业战略和执行的融合，帮助企业走向更加平衡的组织成功。</p>]]></content:encoded></item><item><title><![CDATA[设计、政治、和社会]]></title><description><![CDATA[<p>激进的18世纪法国唯物主义史观的乌托邦学者认为大众（the mass of the people）是其社会与物质条件结合的产物，而不具备能力超越；现实世界的牢笼区将社会区分割成两个部分：被现实世界软禁的、被动的大众（the passive mass）;以及书写历史、建立「统治性的世界观（ruling ideas）」的少数精英。</p>

<p>这些「统治性的世界观」的目的在于增强现实，它构建起一整套共有价值（commonsense）在潜移默化中强化大众对物质世界的认识，例如「穷人穷是因为懒」、「移民偷走了我们的工作」、「入侵他国是为了解放当地人民」等等。</p>

<p>真正的社会割裂正式来自于此，而深处科技行业的我们，无意识地成为帮凶——技术帮助我们制造精英式的生活方式、传播被主流现实定义为「美的」东西、我们相信只要「那些人」努力他们会成为我们、同时相信只要我们努力我们也会成为「那些人」、我们一方面担忧这个被分层的社会、但担忧的终究只是「我们为什么不在那上层」。</p>

<p>同时，科学通过其无所不能，解释这个现实世界，并肆无忌惮地炫耀着其改变世界的伟大能力，</p>]]></description><link>http://localhost:2368/speculative-everything/</link><guid isPermaLink="false">cd231fbe-d79f-4f00-a3c7-06953f2e3f82</guid><category><![CDATA[异梦]]></category><dc:creator><![CDATA[熊子川]]></dc:creator><pubDate>Tue, 04 Oct 2016 19:22:58 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/10/Mould-Map-6-2016-Miguel-Angel-Valdivia-for-Dunne-Raby-Communo-Train-Control-Room-part-of-United-Micro-Kingdoms.jpg" medium="image"/><content:encoded><![CDATA[<img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/Mould-Map-6-2016-Miguel-Angel-Valdivia-for-Dunne-Raby-Communo-Train-Control-Room-part-of-United-Micro-Kingdoms.jpg" alt="设计、政治、和社会"><p>激进的18世纪法国唯物主义史观的乌托邦学者认为大众（the mass of the people）是其社会与物质条件结合的产物，而不具备能力超越；现实世界的牢笼区将社会区分割成两个部分：被现实世界软禁的、被动的大众（the passive mass）;以及书写历史、建立「统治性的世界观（ruling ideas）」的少数精英。</p>

<p>这些「统治性的世界观」的目的在于增强现实，它构建起一整套共有价值（commonsense）在潜移默化中强化大众对物质世界的认识，例如「穷人穷是因为懒」、「移民偷走了我们的工作」、「入侵他国是为了解放当地人民」等等。</p>

<p>真正的社会割裂正式来自于此，而深处科技行业的我们，无意识地成为帮凶——技术帮助我们制造精英式的生活方式、传播被主流现实定义为「美的」东西、我们相信只要「那些人」努力他们会成为我们、同时相信只要我们努力我们也会成为「那些人」、我们一方面担忧这个被分层的社会、但担忧的终究只是「我们为什么不在那上层」。</p>

<p>同时，科学通过其无所不能，解释这个现实世界，并肆无忌惮地炫耀着其改变世界的伟大能力，其目的并不在于「改变」而在于强化现有的物质世界，对大众而言，只是牢笼中，多了件沙发。</p>

<p>某种意义上说，艺术也是帮凶，从天顶画师们对无上权利的赞颂，到后世设计运动对现实世界的忧虑，不过于歌功颂德或无病呻吟，何尝不是一种政治宣传——不过是牢笼中粉饰的天空而已——安慰剂而已。</p>

<h2 id="">设计与社会变革</h2>

<p>Dunne和Raby所期待的，便是在众多社会变革的方式中找到属于「设计」的一条路。这一条路与马克思所阐述的「社会变革必须来自于群众自我意识和其对客观世界改造的结合」类似，其关联性有三：</p>

<ul>
<li>设计是从下至上的、并基于个体行为（individual action）的；</li>
<li>设计是主观世界（需求）和客观世界（方案）的结合；</li>
<li>设计是包含自我意识的：我将选择什么样的设计？如何选择？</li>
</ul>

<p>因此，这便是D&amp;R在《Speculative Everything》一书中的最核心的逻辑——是否可以将设计变为帮助大众获得真正自由意志主体（Free Agent）的手段？</p>

<p>有趣之处在于，传统意义上，设计是共有价值（commonsense）「玩弄」大众的产物：我来告诉你什么是好的和美的？以及更重要的——我来告诉什么是你需要的？但D&amp;R却希望翻转设计，使其成为割开现实世界统治的一把匕首、自我改造的一副耕犁。</p>

<p>因此，理解Speculative Design的意涵，需要理解其期待改造社会的一面，如书中所言：</p>

<blockquote>
  <p>Can design achieve this, too, if it is decoupled from narrow commercial agenda? We think so. （设计是否能够帮助我们突破商业现实？我们相信可以）</p>
</blockquote>

<p>这里的商业现实（commercial agenda）早在大众媒体兴盛之时就已经将真实世界与个人世界的边界模糊，而精妙之处在于，技术和传播的合谋，将无数个本该独立存在的现实被一股脑地丢进同一个现实里，在这里，现实变成了单数形式（reality singular）。</p>

<p>突破共有价值或商业现实的约束，抹去决定现实真实性的威权，建立现实的多重性（reality plural）应是设计师的新职责：帮助大众打开想象力，而非代表大众建立一个唯一的现实和未来。其目的，是在于帮助多数人重新思考自己与现实世界的关系，实现真正的自由意志。在这里，设计师是辅助者（facilitator），而非主宰者，更非官方意志的帮凶。</p>

<p>在科技现实中，这里官方意志的代言人，变成了「科技寡头」，它们构建了一个未来通过数据互联的世界，迫使70亿人基于<em>一个</em>统一的现实世界，去相信<em>一个</em>人类共有的「美好」未来。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/131125_r24296-868.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>这个未来的建筑，失去社会性的纬度（social dimension），取而代之的是科学、技术、以及逻辑。Bob Dylan在《<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Subterranean_Homesick_Blues">Subterranean Homesick Blues</a>》中唱到：「You don't need a weatherman to know which way the wind blows」，这里的Weatherman，可以指代一切被这个由科技精英构建的这个未来中，一切可以预见的元素。</p>

<p>在科技的穹顶之下，连政治家都在向马克·扎克伯格顶礼膜拜，冗杂着新自由主义的梦（neoliberal dream），最高生产力的代表者跟他们的前任者一样，维护着科技的未来之路，大众早已遗忘自己是否需要一个天气预报员告诉自己风往哪边刮。</p>

<h2 id="nudge">Nudge</h2>

<p>Dunne和Raby所期待Speculative Design能做的，就是用一种鼓励（nudge）的方式，辅助大众开始对某个话题的讨论。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/27gray-blog427.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>一个名为<a href="http://www.roadmap2050.eu/">Eneropa</a>（能源欧罗巴）的项目，作为项目的一部分，设计事务所<a href="http://oma.eu/partners/rem-koolhaas">AMO</a>的创始人Rem Koolhaas先生设计一份全新的欧洲地图，期待用一种设计的方式，将欧洲各国结合其主要能源的选择进行重新命名，就这样出现了「生物质堡（Biomassburg）」这样的地名——倾向于使用生物能源的巴尔干地区。</p>

<p><img src="http://www.merged-vertices.com/wp-content/uploads/2014/08/20100415eneropa.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>这份地图来源于欧洲目前主要能源供给规划的分布，其目的是让民众和政策制定者开始重新思考和协商欧洲各国的能源策略：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/roadmap-2050_amo-press-selection_page_8.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>这样的设计本身是具有引导性，而不尝试解决任何问题的。为美国军方服务的智库<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%B0%E5%BE%B7%E5%85%AC%E5%8F%B8">兰德公司</a>2007年发布了《<a href="http://www.rand.org/pubs/monographs/MG557.html">国家建设初学者手册</a>》，旨在帮助美国政府在世界各地政府发生倾覆时迅速建立起国家机构，受到这一项目的启发Dunne和Raby思考：我们该如何建立一个国家？如何思考能源、政治、经济、和意识形态（ideology）对一个国家建立的影响。整个项目的核心要素是：</p>

<ul>
<li>主要技术和国家意识形态整合；</li>
<li>在政治区间上有确定的位置；</li>
<li>用交通工具（vehicle）表现。</li>
</ul>

<p>首先，在标准的政治区间上标注出四种技术和意识形态的组合，分别是：</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/political-chart.png" alt="设计、政治、和社会"></p>

<ul>
<li>Digitarians：以撒切尔和里根时代为代表的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%96%B0%E8%87%AA%E7%94%B1%E4%B8%BB%E7%BE%A9">新自由主义</a>（Neoliberalism）和数字技术的组合；</li>
<li>Communonuclearists：共产主义和核技术的组合；</li>
<li>Bioliberals：<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%A4%BE%E6%9C%83%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B8%BB%E7%BE%A9">社会民主主义</a>和生物技术的组合；</li>
<li>Anarchoevolutionists：<a href="https://zh.wikipedia.org/zh/%E6%97%A0%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%BB%E4%B9%89">无政府主义</a>和自我进化技术的组合。</li>
</ul>

<p>通过这样的简化和抽象（典型的设计方法），设计师开始设计每个微型国家中的交通工具。</p>

<h3 id="">数字车</h3>

<p>Digitarians所在的数字国家，政府通过数字建立威权也提供福祉，指标、全面的监控、跟踪、数字记录、百分百的透明，不再区分谁是人民（citizens）谁是消费者（consumers），连民众的想象都可以由数字完成，一切都在数字的管理之下，根本不存在所谓的乌托邦，所有行为都变成越来越短暂的输入输出。</p>

<p>在这个背景下，主要的交通工具是「数字车（Digicar）」，一种完全自动驾驶的行驶工具，和现在无人驾驶提出的「更好的出行体验」不同，高速公路的拥有者将数字车提供给消费者，他们就像现在的运营商一样，通过数字监控和优化，引导数字车寻找最优化的路线，实现最大化利润。出行就像购买流量包或话费套餐（tariff）一样，整个国家变成一个由无差别的单点数字包组成的流量系统，<strong>每一个单点上的人都显得可爱、质朴、如他们想象的那样自由，就像每一个数字车的设计一样。</strong></p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/mit-media-lab-Dunne-Raby-Digicars1.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p><img src="http://www.unitedmicrokingdoms.org/wp-content/uploads/2013/04/carsFinal-Color-Output0000-web1.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>数字车就是在发生的现实，Google和Tesla们正在把人类塞入一个个数字包，而每个人似乎都感受到了无处不在的自由和幸福，一个自由幸福的Digitarian。</p>

<h3 id="">列车之国</h3>

<p>Communonuclearists生活在巨大列车（Train）上的国度，核能技术极为发达，为了保证生产和供给的平衡，这是一个人口不再增长的国度，有人上车就要有人下车，在持续运行的列车里，国家把人民和危险的环境（可能的核污染）隔离，不同车厢提供各种设施，所有消费和快乐都是配给的，居住者享受着所有国家福利，同时必须严格服从规则。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/Nuclear_train-1-540x360.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p><img src="http://www.domusweb.it/content/dam/domusweb/en/news/2015/07/10/dunne_raby_the_school_of_constructed_realities/domus-dunne-e-raby-mak-280.jpg/_jcr_content/renditions/cq5dam.web.960.800.jpeg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>这个隐喻妙不可言，永远行进的列车代表着中心权力通过速度对时间和地点的控制（我们要去向一个永远到不了的地方），也掌握了所有土地，即车厢，让所有人都变成无产者，同时又是共享富裕的，前提是无限能量的核能，以及不再增长的最终社会形态或终极故事。</p>

<h3 id="">生物车</h3>

<p>化石能源贯穿了整个西方世界的价值观，<strong>燃烧和分化石油以获得速度和效率的隐喻</strong>在资本主义世界中无处不在，而在社会民主主义制度下生活的Bioliberals们希望基于生物技术建立一个完全不同的世界，更快不一定更好，他们追求的是和自然融为一体，在这里，主要的交通工具是「生物车（Biocar）」——一款完全使用生物能源驱动的、又大又重又臭的四轮车。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/BioCars_objects_01.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>居民们根据自己的需要自己生产这种交通工具，采用厌氧菌排出气体作为动力，虽然慢、也不符合空气动力学原理，但这是最自然的方式。这个设计最有趣的地方在于讨论生物技术的极度发展对于国家政体和意识形态的影响——如果人人都掌握了制造能源的方式会怎样？</p>

<h3 id="">自我进化生物</h3>

<p>镜头转向Anarcho-evolutionists的国度，在这里，人们把进化的权利掌握在自己手里，他们抛弃了几乎所有的技术，至少不在开发他们，而是通过自我训练、生物改进、自我进化去适应更加苛刻的生活环境以摆脱威权的管理，他们不相信政府而更相信自己，他们与Digitarians完全相反，人应该回到世界的主体。</p>

<p>他们的世界是没有车的世界，自己就是自己的交通工具、或是风、或是经过生物改良的动物，社会性和合作胜于速度与竞争，无政府主义事实上存于一个高度自治、且人人可为（can do not do better）的社会。</p>

<p>在这个社会里产生了「气球人（Ballonist）」和「单车人（Cyclists）」两种不同进化方向的人，前者更高更瘦、后者拥有更高级的大腿肌肉群；同时「马牛（Hox）」和「斗牛奇（Pitsky）」两种新物种被驯养出来，前者是马和牛的产物用于重物运输、后者是斗牛梗和哈士奇的组合，用于轻物运输和保护。</p>

<p><img src="http://localhost:2368/content/images/2016/10/speculative_United_2.jpg" alt="设计、政治、和社会"></p>

<p>这一组设计的精妙之处在于讨论如下问题：</p>

<ol>
<li>如果近乎无限的能源掌握在少数人手中，人类社会会变成什么？  </li>
<li>如果所有的数据都掌握在少数人手中，人类社会会变成什么？  </li>
<li>如果人人拥有制造能源的能力，人类社会会变成什么？  </li>
<li>如果人人都可以通过自我改造进行进化，人类社会会变成什么？</li>
</ol>

<h2 id="">真正的力量</h2>

<p>威权因为掌握能源和数据而成为威权、人民掌握能源和自我进化而更加自由，通过设计，我们所讨论的不是是非对错的问题，而是从一个假设出发，制造一个环境让人们思考新的一种可能性，而非顺延着现实社会所定义的路线图，膜拜现实——我们以为自己不再是社会主义列车里的一份子，却欢心鼓舞地期待一个由自动车和虚拟显示技术构造的数字世界，本质上并没有区别。</p>

<p>这是《Speculative Design》的最后一章，让我们来回顾和总结Speculative Design的精要：科学用于解释世界、目的依然是增强现在的世界；艺术用于表达世界，却不在于改造；对世界真正的改造来自于人们自身的改造，是从下自上的；设计天生具有独立个体行为的特质，它能够通过交互的方式引导人们对于自身的改造；设计师是大众的，而不应该是精英的，应该为大众设计，用设计的方式启发和引导大众思考，保护大众的内心世界，而不被包裹在美好、自由、生活方式里的力量摧毁。</p>

<p>这本书，我用了两年的时间进行阅读，它真正讨论的话题已经超越了我们所理解的设计本身，而是把设计放在了<strong>科学和艺术之间、政治和意识形态之间、客观解释和自我表达之间、政治权利和个人意志之间，去探讨设计的意涵。</strong></p>

<p>这才理解，人依然是社会和政治的动物，如何看待设计也决定了你要用什么样的方式生活、以及你和这个社会的关系。这才是Speculative Design真正的力量。</p>

<p>两年来，阅读愉快，谢谢。</p>]]></content:encoded></item></channel></rss>