<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>一只土贼</title><description>关于设计实践和思考</description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.8</generator><lastBuildDate>Mon, 19 Sep 2016 03:20:40 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>玩弄虚实的设计</title><description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;本篇是《Speculative Everything》一书第8章《Between Reality and the Impossible》的读书笔记。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们谈到现实（Reality）的时候，不自觉的将「可解释」当作区分现实与不现实的属性，也就是说现实一定是可解释的，无论这是一个真实发生的物理现象、还是一个意识上的「理所当然」。前者我们通过科学进行解释、后者我们通过艺术或哲学进行解释，一般意义上，这二者是泾渭分明的——科学的疆界止于艺术或哲学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学是普世的、艺术或哲学则不——但凡关于表达的东西都是瞬时（Instant）的、以及取决于观察角度的，于是通常我们认为前者为实、后者为虚；前者寻找本源的规律、后者通过视觉（艺术）或文字（哲学）表达和沟通某种意涵（Visual or literal icons for communicating an idea）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从科学规律到艺术哲学，科学家、艺术家、&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/between-reality-and-the-impossible/</link><guid isPermaLink="false">8dfa3020-ad0d-4da4-b95e-04890d35f163</guid><category>异梦</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 19 Sep 2016 03:20:03 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;em&gt;本篇是《Speculative Everything》一书第8章《Between Reality and the Impossible》的读书笔记。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当我们谈到现实（Reality）的时候，不自觉的将「可解释」当作区分现实与不现实的属性，也就是说现实一定是可解释的，无论这是一个真实发生的物理现象、还是一个意识上的「理所当然」。前者我们通过科学进行解释、后者我们通过艺术或哲学进行解释，一般意义上，这二者是泾渭分明的——科学的疆界止于艺术或哲学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;科学是普世的、艺术或哲学则不——但凡关于表达的东西都是瞬时（Instant）的、以及取决于观察角度的，于是通常我们认为前者为实、后者为虚；前者寻找本源的规律、后者通过视觉（艺术）或文字（哲学）表达和沟通某种意涵（Visual or literal icons for communicating an idea）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从科学规律到艺术哲学，科学家、艺术家、哲学家们联手帮你处理着一个「可以解释」或「不可解释」的现实世界——你享受科学带来的确定性、通过艺术和哲学安抚现实世界的不确定性。二者讨论的依然是现实世界的合理性（或不合理性），讨论的对象同是现实世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而Speculative Design所期待的，既不是普世的规律、也非瞬时的意涵，换言之，对于某个话题、可能性、想象，建立一个可以介于短暂和恒久之间的讨论平台，通过交互的、体验的、使用的、和设计的方式启发大众对「超越现实（Beyond Reality）」的思考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是Speculative Design的定位问题，即将讨论的目标放在现实之外的不可能性（the Impossible），并用一种介乎科学和艺术哲学之间的方式（权且称为设计）让大众开始讨论这些关于「如果（What if）」的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;难以忽略的是，且不论艺术哲学等一系列意识形态的表达，被冠以「无罪」和「普适性」的科学也在不经意间成为现实世界合理性的帮凶：据《纽约时报》美东时间9月12日&lt;a href="http://www.npr.org/sections/thetwo-way/2016/09/13/493739074/50-years-ago-sugar-industry-quietly-paid-scientists-to-point-blame-at-fat"&gt;报道&lt;/a&gt;，《美国医学会期刊：内科学》杂志当日发表了一篇披露制糖业内部文件的文章，揭露了美国制糖业上世纪60年代花钱收买科学家控制舆论，弱化糖制品与心血管疾病之间的关联，并转而将饱和脂肪酸推为罪魁祸首的丑闻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而艺术与哲学并没有承担起「警惕现实合理性」的责任，反而成为「现实世界的安慰剂或放血疗法」：&lt;strong&gt;要么直接表现美好、要么通过短暂的痛苦刺激获得释放。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Speculative Design所期待的是用一种更接近理性方式（通过实在的交互以及被激发的个人思考）去讨论「如果（What if）」——例如科学对未来世界所带来的新合理性——如果基因技术可以帮助我们选择完美恋人、如果所有产品都是合成技术的产物。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年到2011年中，&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%83%A0%E5%BA%B7%E5%9F%BA%E9%87%91%E4%BC%9A"&gt;惠康基金会&lt;/a&gt;（Wellcome Trust）所资助的「如果（What if）」项目在伦敦惠康基金会总部展出，这个项目展示了多个介于可能与不可能间的&lt;a href="https://wellcome.ac.uk/press-release/exciting-new-window-display-wellcome-trust-headquarters"&gt;设计&lt;/a&gt;，例如讨论「如果（What if）基因技术可以帮助我们选择完美恋人」的作品「证据娃娃（&lt;a href="https://vimeo.com/2613953"&gt;Evidence Doll&lt;/a&gt;）」：一款虚拟的产品帮助大众讨论诸如基因技术对于两性关系、社会、婚姻、情感的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/r2w0968_0.jpg" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里的现实，就是围绕在科学周围构造的世界，科技在不断强化这个世界的现实性，技术和哲学则从另一个角度解释，而设计和科技的结合也许是超越现实的一种方式，既不是通过利用人类对于「永恒的错误认识」，即客观规律、也不寻求意识形态的短暂刺激。简单说，在于用设计「玩弄（Manipulate）」科学，而反转设计作为科学副产品的形式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种「玩弄」，是传统艺术家们所不具备，他们只是换一种方式告诉你「不用担心什么一切都好的、不用担心未来」、或者「反正一切都会不好，不用担心现在」的道理、解释现实世界的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种「玩弄」，更是科学家们不具备的，他们孜孜以求地是去寻找解释世界的普世规则，用绝对对或者绝对错，去同意或反对现实世界，而忽略了真实世界中社会、文明、文化、人性的部分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们需要这种「玩弄」，因为关于科学和现实世界，人类从未停止疑问，扎克博格走过「&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BC%B8%E4%B8%AD%E4%B9%8B%E8%84%91"&gt;缸中大脑&lt;/a&gt;（Brain in a vat）」的时候，这是否是我们所期待的人类现代社会？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/facebook-vr.jpg" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卢梭在《论人类不平等的起源和基础》所言：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当我们被迫承认：这一卓越（自我完善）的、几乎无限的能力却是人类所有痛苦的来源；正是这一能力在时间的长流中将人类从原始状态中拖拽出来，使他不再过上安静、单纯的生活；正是这一能力在几个世纪中为人类孵化了所有的理智和错误、所有的罪恶和道德...将人类变成了统治自己与大自然的暴君」&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;「玩弄」的意义并非改变人类天然的矛盾统一，而是用一种警惕的、审慎的、自发的、谈论的方式冲破科技穹顶之下的现实世界，而非尝试解释或说服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请不要误会我的意思，这并不是一个科技悲观主义的独白，只是希望用某种方式重新思考我们的真实世界（Try things out in our minds），一个被「无限能力」鞭笞的世界，而设计，可以在科学和艺术的交界处，用一种真实存在的方式完成对不可能的讨论，目的不是危言耸听，而是搭建一个超越真实世界的脚手架，警惕自己，身为暴君的我们。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>重新思考服务设计</title><description>&lt;p&gt;在之前的博客中《&lt;a href="http://www.tuzei8.com/the-challenges-of-service-design/"&gt;服务设计的难点&lt;/a&gt;》我们讨论了服务设计的逻辑。两年过去了，服务设计在不瘟不火中成为一个行业的热点，两年前我说我们没有必要大张旗鼓地进入这个领域，自然有人帮助我们酝酿这个概念，事实上确实如此，在最近的几次设计咨询中，我被邀请讲解服务设计的体系和对其的看法，服务设计在两年以后，值得我们重新思考。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计服务市场的趋势&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;谈论设计概念和实践的流行，背后是设计服务市场的推动，这里包含对设计服务的需求和供给。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从市场需求的角度，移动设计的出现已经经历若干年的时间，若干年里，中国出现了「互联网+」的概念，其本质是互联网经济明白，真正的客户体验在「最后一公里」，互联网服务需要向实体服务下沉，才能避免线上纯粹的流量竞争，于是对互联网服务线下化的需求增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，传统公司随着近十年的数字化投资，已经积攒了一定的数字化能力，他们突然发现其线下丰富的服务体验反而是对抗互联网新贵的优势，这时候，他们也需要整合线下服务到线上体验的解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从供给的角度，移动设计体验正在朝标准化发展，基础线上「元体验」（特指移动互联网最基础的交互形式）趋于完善，如浏览、搜索、导航、支付等，单纯移动体验提升的空间已经不足，这使得传统设计服务公司的竞争空间已经越来越小，它们需要新的服务从竞争中脱颖而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几年设计服务公司的主要业务创新包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以设计投资（Design&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</description><link>http://localhost:2368/rethink-service-design/</link><guid isPermaLink="false">21291d0b-98f1-4212-90ba-7d7b4527bff4</guid><category>服务设计</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 05 Sep 2016 17:49:52 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/09/photo-1453974336165-b5c58464f1ed.jpeg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/photo-1453974336165-b5c58464f1ed.jpeg" alt="重新思考服务设计"&gt;&lt;p&gt;在之前的博客中《&lt;a href="http://www.tuzei8.com/the-challenges-of-service-design/"&gt;服务设计的难点&lt;/a&gt;》我们讨论了服务设计的逻辑。两年过去了，服务设计在不瘟不火中成为一个行业的热点，两年前我说我们没有必要大张旗鼓地进入这个领域，自然有人帮助我们酝酿这个概念，事实上确实如此，在最近的几次设计咨询中，我被邀请讲解服务设计的体系和对其的看法，服务设计在两年以后，值得我们重新思考。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计服务市场的趋势&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;谈论设计概念和实践的流行，背后是设计服务市场的推动，这里包含对设计服务的需求和供给。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从市场需求的角度，移动设计的出现已经经历若干年的时间，若干年里，中国出现了「互联网+」的概念，其本质是互联网经济明白，真正的客户体验在「最后一公里」，互联网服务需要向实体服务下沉，才能避免线上纯粹的流量竞争，于是对互联网服务线下化的需求增加。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，传统公司随着近十年的数字化投资，已经积攒了一定的数字化能力，他们突然发现其线下丰富的服务体验反而是对抗互联网新贵的优势，这时候，他们也需要整合线下服务到线上体验的解决方案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从供给的角度，移动设计体验正在朝标准化发展，基础线上「元体验」（特指移动互联网最基础的交互形式）趋于完善，如浏览、搜索、导航、支付等，单纯移动体验提升的空间已经不足，这使得传统设计服务公司的竞争空间已经越来越小，它们需要新的服务从竞争中脱颖而出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近几年设计服务公司的主要业务创新包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;以设计投资（Design Venture）的方式新兴互联网企业的服务孵化；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对接传统公司推出数字与线下服务整合的服务创新。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;前者正好对应互联网市场的第一个需求、后者则对应其二。因此服务设计的流行，是符合设计服务需求市场趋势的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计实践的趋势&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;理解一个设计概念，应该从历史的角度看待其客观规律，我们所处的设计行业依然是IT行业的分支，在服务设计之前，有如下几个发展阶段：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;功能设计阶段；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用户交互设计阶段；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;移动设计阶段。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;从功能设计到移动设计的演进，就是上下文逐渐占据设计之核心的过程——设计的中心从功能到用户再到上下文的转变。这个转变随之带来的，是设计方法的演进，从最开始的调研、文档、执行，到移动时代的快速原型、设计研究，这个趋势不可逆转，正因为这样的趋势，我们才强调许多传统设计方法在新时代中的比重变得越来越小，例如冗长的调研过程、繁复的用户建模等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而设计服务所做，是在多元变化的上下文中，连接多种设备、多个故事、多种体验、多个利益方、建立一个价值系统，这个系统早已超越用户、设备、和上下文，在这个背景下，设计实践难以拥有一个专注点（Multidisciplinary）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/design-approach-evolution.png" alt="重新思考服务设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设计的专注点（Design Focus）决定了设计实践的核心，每个时代都有经典的设计实践支撑其专注点，例如功能时代的设计文档、交互设计时代的用户测试、移动设计时代的原型。在服务设计的背景下，我不认为我们足够有信心对服务设计实践有成熟的归纳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们所看到的，依然是以过去思维方式进行进行服务设计，例如大规模的市场研究、以客户为中心的思维等等，这些都不应该成为服务设计实践的核心，正是因为如此，我不认为市场上有任何一个「被设计的」服务设计案例，包括我们自己，都不可谓之成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单的例子，多触点背景下，单一客户体验地图（Customer Journey Map）所设计的早已不再是客户体验服务的唯一路径，那么我们是不是要重新思考此设计实践的作用？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于一个兴起的设计概念，背后有火热的市场需求，作为行业中的设计实践者，应该从设计的核心逻辑中、从设计演进的角度，重新思考设计实践如何适应新的设计关注点——没有单一的关注点。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;业务局限性&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;服务设计兴起的同时，企业线上下业务开始出现从未有的撞击，传统市场、渠道、销售、售后的体系也开始接受新服务的挑战。拿简单的电商线下化来说，传统数字渠道与线下服务分离的形式中，客户选择的服务非常单一：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/traditional-ecommerce.png" alt="重新思考服务设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;线上下的整合服务，出现了大量全新的服务形式，如下图显示的那样，例如线上预定店内购买、店内同过线上购买、店内购买线上配送、线上购买店内提货等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/new-services-in-digical-experience.png" alt="重新思考服务设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真实场景中，这只是冰山一角，如果我们将配送中心、不同地点的店面、其他数字渠道（如微信）、售后服务加入进来，服务将更加复杂和灵活。
因此，服务设计核心在于「适应性（Adaptativity）」而不只在流程简化、或单点体验升级。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;适应性的服务设计遇到了最大挑战——企业内哪个组织负责服务的整体改造？线上部门、线下部门、市场部门、还是客户服务部门？在传统业务构架下，企业难以找到一个合理的「牵头者」带领服务体验的整体改造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此之前所说「市场上有任何一个被设计的服务设计案例」的另一部分原因来自需求市场的不成熟——不解决企业的业务结构问题、责权分配，无法完成真正的服务设计。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也给传统设计服务市场提供商制造了巨大的挑战：缺少组织级战略的影响力。真实发生的实例是，设计服务公司所规划的设计方案，在业务上难以落地，这几乎发生在每一间设计服务公司里，一方面传统设计业务竞争太过于激烈、二方面新兴业务缺少真正具有商业影响力的成功案例。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本篇的目的是从行业的角度来思考服务设计在中国的发展趋势，总体来说，有大量存在的需求，无论来自新兴互联网模式还是传统企业；但绝大部分的需求还不成熟，现有业务模式是服务设计创新的最大桎梏。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从供给的角度，设计实践还未曾成熟、设计师能力良莠不齐、设计服务一哄而上，缺少从商业和市场角度看服务的组织影响力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;服务设计的兴起有其必然性，它是设计服务市场供需双方共同作用的结果，诸君应冷静和理性的对待。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>重新思考Persona</title><description>&lt;p&gt;我想，是时候重新审视甚至抛弃Persona这样的实践了。Persona作为以人为中心的设计方法论中不可或缺的部分，长久以来被几乎所有设计机构或团队使用，包括我们自己也将其奉为圭臬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在长期使用Persona的过程中，我们开始反思在当前设计环境下Persona作为设计方法论的必要性。Persona的定义和解释不再赘述，即尝试使用一个具象的用户画像来讨论用户的需求（内在与外在）、定义用户目标、规划体验地图、发现痛点和机会、最后进行设计。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="persona"&gt;Persona为何盛行&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Persona开始盛行时，设计师所面临的环境是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;更多的企业内部系统、或应用型系统的设计，系统的存在往往是解决某个真实发生的业务问题；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大多数人的思维依然停留在功能，决策者们、甚至设计师对于「以人为中心」缺乏理解和教育。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功能与上下文是独立的，大多数设计讨论不需要讨论上下文；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用者是固定的，用户需求通常由工作岗位决定，设计者所接触的往往就是有直接任务、直接痛点的使用者；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Persona作为一种方法论恰好解决了这些问题：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过同理心地图（Empathy Map）的方式教育决策者和设计师将设计的中心从功能转向人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过用户画像梳理出外在和内在的需要并转化成用户任务（User Tasks）进行优先级排序以精简设计范围；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;连接后续的用户体验地图设计（User Journey Map）将设计串连，而不是功能的堆砌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=""&gt;时代的变迁&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在功能时代过度到「以人为中心」的设计时代，&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/rethink-persona/</link><guid isPermaLink="false">0c854eca-1ed9-4953-8539-d01385893e0c</guid><category>设计思维</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 05 Sep 2016 02:58:04 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;我想，是时候重新审视甚至抛弃Persona这样的实践了。Persona作为以人为中心的设计方法论中不可或缺的部分，长久以来被几乎所有设计机构或团队使用，包括我们自己也将其奉为圭臬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在长期使用Persona的过程中，我们开始反思在当前设计环境下Persona作为设计方法论的必要性。Persona的定义和解释不再赘述，即尝试使用一个具象的用户画像来讨论用户的需求（内在与外在）、定义用户目标、规划体验地图、发现痛点和机会、最后进行设计。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="persona"&gt;Persona为何盛行&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Persona开始盛行时，设计师所面临的环境是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;更多的企业内部系统、或应用型系统的设计，系统的存在往往是解决某个真实发生的业务问题；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大多数人的思维依然停留在功能，决策者们、甚至设计师对于「以人为中心」缺乏理解和教育。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功能与上下文是独立的，大多数设计讨论不需要讨论上下文；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用者是固定的，用户需求通常由工作岗位决定，设计者所接触的往往就是有直接任务、直接痛点的使用者；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Persona作为一种方法论恰好解决了这些问题：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通过同理心地图（Empathy Map）的方式教育决策者和设计师将设计的中心从功能转向人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过用户画像梳理出外在和内在的需要并转化成用户任务（User Tasks）进行优先级排序以精简设计范围；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;连接后续的用户体验地图设计（User Journey Map）将设计串连，而不是功能的堆砌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=""&gt;时代的变迁&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在功能时代过度到「以人为中心」的设计时代，Persona起到不可比拟的作用，但是，我们的时代已经不同，相较于上一个时代我们发现：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大量设计需求来自于终端消费者的使用场景；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;越来越多的人认识到体验和人的重要性；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在移动设计的背景下功能和上下文强相关；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用者的痛点并不明显，也不存在必要的用户任务、用户旅程多样；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们在拒绝标签化，在不同场景下人们可能表现出不同标签化行为。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;总的来说，前一个时代，人的要素要高于相对特定的上下文——需求更来自于人的不同；而在现在这一时代，上下文则高于人的要素——需求来自于上下文的不同。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最简单的例子，当所有人挤进地铁之后，在同样一个上下文中，用户的使用习惯趋同，而讨论每个人用户画像则变得意义不大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/09/0023248155c618caf00f3d.jpg" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外还需要考虑当前移动体验的日趋成、价格日趋降低、和学习成本降低的背景下，一个60岁母亲在子女的教育下、使用最新款的智能手机，其使用习惯不见得比她的子女有多少不同。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;被设计思维滥用&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Persona的确是设计思维中一项重要的活动，同时也是最不需要参与者任何的洞察力与系统思考的能力，它几乎是零基础的。这往往就成为参与者们最喜欢做的一项实践，在头脑风暴中，无论背景和专业的人都参与到绘制过程中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，设计思维所坚持的是心手合一，通过建造、思考、改进的过程设计真正直达人心的体验，而不是娱乐化的自我满足，以为满墙的纸片就是设计、以为热火朝天的场面就是协作。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="persona"&gt;自我陶醉的Persona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;同样不能忽视Persona在设计过程中「夸大其词」的倾向，打开绝大多数设计咨询公司的设计文档，在Persona部分，我们往往看到的是一张姣好的面容，一份超过当地收入平均水平的普通工作，一份「爱旅行」、「爱美食」、「爱音乐」的组合，且不说这样的形象对于产品本身的用户使用习惯有何特别之处，是否真实存在这样一个形象，更让人存疑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://pcuseman.com/image/pcard.JPG" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;被美化的Persona变成了设计者的自我陶醉，或是「收买」决策者的幻药——用一个假设的、皆大欢喜的角色让决策者对其产品设计充满信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2011年的博文《&lt;a href="http://www.tuzei8.com/what-is-persona/"&gt;什么是Persona&lt;/a&gt;》中提到，Persona的目的是为了「Emapthy」，既将自己带入到使用者的情景中。那么，一份脱离真实世界的用户画像，无非是建设了一个「自己和大家都愿意相信」的情景。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;此三点便是Persona作为一种实践应该被重新思考的原因：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;新的时代中，相同上下文中不同人的行为趋同——你是否和你的父母在自家客厅三个人各自刷手机？Persona的意义被消减；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Persona的实践难度低，人人都可以参与，Persona在设计思维的名义下被形式化，并不对后续阶段产生多少真正的设计价值；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Persona如果大部分时间都是拍脑袋的自我陶醉，用户画像只是你所希望目标用户形象，事实上他们要么不是真正用户、要么根本不存在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Persona是过程而不是结果，真正目的是让设计师理解目标用户所处的情景，而真正理解情景，在以往，通过对目标用户的任务分析（往往可以从Persona中推导）就可以实现，而现在，理解情景必须走入到真正的世界中，而不是用理想化的用户画像让人「倾向于相信」，这样的Persona，还不如不做。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>数字转型的政治</title><description>&lt;p&gt;现代企业中的政治问题到底是怎么产生的，对政治的经典定义是「一群有组织的群体对于某个位置（Position）的实现和保护」——这样的定义在企业中也存在，组织变成了有种相同商业目标的部门，位置变成了企业价值链中的一环，实现和保护成为部门生存和成长的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从基本逻辑上来看，部门的生长若是必然，那么一旦商业目标发生了变化或模糊、位置发生了变化，部门的「政治警报」必然拉响，因其关乎部门是否能存在。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;旧秩序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这种不确定性带来的结果必然是对「旧秩序」的怀念，包含曾经的商业目标和位置，对新的秩序产生抵触情绪，部门之间的隔阂斗升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「旧秩序」来自于企业几十年来的沉淀而最终形成的组织内关系，Zebes（化名）公司世界最优秀的游艇制造商，他们的高端游艇成为世界精英人士的首选，成立80年来，Zebes已经建立好了稳定的企业架构：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/business-groups.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然经历了一些变化，市场、销售、渠道、售后、和研发五大事业群基本上在几年里已经保持稳定。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;数字化的伊始&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了拥抱数字化的市场趋势，游艇的购买者也出现了年轻化趋势，自己旗下的产品线也开始越来越丰富，Zebes首先在市场部门展开了「数字营销Digital Marketing」的计划，通过两年的努力，市场部门建立了一支优秀的数字营销团队，他们的数字内容通过邮件、社交网络、&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/digital-politics/</link><guid isPermaLink="false">9c1ed9b4-0722-43aa-989c-d3d22a150ad5</guid><category>数字转型</category><category>商业</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 22 Aug 2016 12:35:50 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/08/ALA274_consthalvorsen_300_960_576_60.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/ALA274_consthalvorsen_300_960_576_60.jpg" alt="数字转型的政治"&gt;&lt;p&gt;现代企业中的政治问题到底是怎么产生的，对政治的经典定义是「一群有组织的群体对于某个位置（Position）的实现和保护」——这样的定义在企业中也存在，组织变成了有种相同商业目标的部门，位置变成了企业价值链中的一环，实现和保护成为部门生存和成长的必要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从基本逻辑上来看，部门的生长若是必然，那么一旦商业目标发生了变化或模糊、位置发生了变化，部门的「政治警报」必然拉响，因其关乎部门是否能存在。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;旧秩序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这种不确定性带来的结果必然是对「旧秩序」的怀念，包含曾经的商业目标和位置，对新的秩序产生抵触情绪，部门之间的隔阂斗升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「旧秩序」来自于企业几十年来的沉淀而最终形成的组织内关系，Zebes（化名）公司世界最优秀的游艇制造商，他们的高端游艇成为世界精英人士的首选，成立80年来，Zebes已经建立好了稳定的企业架构：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/business-groups.png" alt="数字转型的政治"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然经历了一些变化，市场、销售、渠道、售后、和研发五大事业群基本上在几年里已经保持稳定。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;数字化的伊始&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;为了拥抱数字化的市场趋势，游艇的购买者也出现了年轻化趋势，自己旗下的产品线也开始越来越丰富，Zebes首先在市场部门展开了「数字营销Digital Marketing」的计划，通过两年的努力，市场部门建立了一支优秀的数字营销团队，他们的数字内容通过邮件、社交网络、网站等各种方式传播。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在赢得了几次「数字化」媒体大奖之后，整个企业开始了轰轰烈烈的数字化运动，几乎在一夜之间，几乎每个事业群开始建立自己的消费者渠道，通过数字化的方式和客户进行互动。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;「小家伙」&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在最新一次董事会会议中，公司决定成立一支「数字体验」团队，归于售后事业群管理，彻底执行公司的数字战略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这支全新的团队，成为了稳定结构里的「不稳定」因素。团队领导者认为「数字体验」是不分市场、销售、渠道、和售后的，所有数字渠道都应该是这些功能的集合，在一起部门例会时，他说：「端到端和无缝连接的客户体验是我们的目标」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在数字咨询公司的帮助下，部门迅速扩大，招募了各种数字人才，遵循小而精、全功能的理念，加上外部供应商的支持，数字体验团队成为组织的红人，问题也开始显现。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;第一次冲突&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;导火索是「用户研究团队」的产生，用户研究在这个组织里，从来都是市场部门的职责，其他所有部门需要用户研究，都通过提需求的方式找到市场部门。而2015年夏季的一场国际游艇展上，数字体验团队的「用户研究团队」遇上了市场部门的「用户研究团队」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;面面相觑之后，市场部门开始警惕这个组织里的「小家伙」，在随后几日的展会中，他们要求「小家伙」们不能以Zebes的名义进行调研。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场部门又在几次场合下感受到「数字体验」团队的挑战，在私底下市场部门的员工都在议论：「我们才是最了解客户的！」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「小家伙」也有失误的时候，因为没有好的内容制作能力，自己的渠道也不够丰富，他们花钱在另一个渠道上进行了新的数字服务的宣传，因为渠道的选择和内容没有经过市场部门审核，遭到了市场部门严厉的批评。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;市场部门的政治警报&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;这次冲突在各个部门之间闹得沸沸扬扬，市场部门突然发现，自己突然位于一个极为危险的位置——各个部门都在思考建设自己的数字渠道，例如研发部门开始在游艇内放置联网的数字屏幕，直接和客户发生互动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场部门在一次调查中发现，原来自己掌握的5个社交网络账号就是企业所有数字渠道，而现在这个数字变成了25个，有20个不在自己手上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场部门的政治警报上升到了最高级别，大家开始焦虑自己的定位到底是什么——「我们曾经掌握着企业所有的数字渠道，也是最好的内容生产商，现在这是怎么了？」这样的焦虑使得他们开始抵触，拼命想回到「旧秩序」中，于是他们通过「品牌不合规」的方式为其他部门的数字计划制造障碍，或者消极提供内容资源，对于消费者而言，突然出现那么多内容质量不一致的数字渠道，表示有些奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="it"&gt;IT部门的政治警报&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;另一处的政治警报也被拉响，因为鼓励数字创新，各部门都被降低了预算申请难度，这使得每个部门背后都出现了各自的数字化合作方（Digital Vendor），这些合作方都希望在数字化领域完成一次大单。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IT部门意外地发现，光游艇外观数字展示这一个需求，在2016年就做了7遍，而只有一个经过了他们。当剩下6个游艇外观展示的数字项目挨个摆在他们面前，并要求他们维护的时候，IT部门突然发现，以前所有研发需求都由他们管理，现在全变成了各自团队外包。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;IT部门也拉响了政治警报——「他们随意起项目、不考虑系统复杂度和维护成本，还不考虑安全性，现在这是怎么了？」这样的焦虑使得他们开始抵触，拼命想回到「旧秩序」中，于是他们通过「安全不合规」的方式为其他部门的数字计划制造障碍，或者消极提供技术资源，延长审核时间，对于消费者而言，突然出现那么多体验不一致的数字产品，表示有些奇怪。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;所有部门的政治警报&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;因为数字化转型并没有预想中那么成功，市场和IT部门的警惕使得整个组织效率开始下降，把消费者体验放在首位反而产生了许多问题，在这个背景下，有越来越多的部门开始焦虑于自己的位置，或多或少开始回忆「旧秩序」，这种情绪给曾经的红人「数字体验团队」带来困扰，它觉得自己就像一个被孤立的年轻人，部门墙前所未有地厚实。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一次数字安全漏洞事件的发生成为彻底压倒骆驼的最后一根稻草，某个由「数字体验团队」负责的数字产品出现了严重的客户资料泄漏，最终曾经的数字领袖悻然离开公司，组织级的数字转型告一段落，曾经的数字团队被分拆编入其他部门。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;总结经验&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;然而数字化的趋势不可能停止，在风波过去之后，依然有大量客户希望用数字化的方式与Zebes进行互动。Zebes董事会开始意识到一条他们不曾意识到的逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;数字化改变了组织运营的模式；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾经稳定的秩序需要被打破；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部门间对各自位置的认定发生变化；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对位置的不确定使得部门间怀念「旧秩序」；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;部门开始使用自己的资源保护「旧秩序」中的位置，而不是通过互动形成「新秩序」；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「新秩序」形成失败。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;于是，他们建立了「新秩序委员会」，这个秩序委员会的重要职责是在「数字化转型」中帮助各个部门：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;重新定位&lt;/strong&gt;：避免因为定位不明确拉响政治警报；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;分化资源&lt;/strong&gt;：减少优势部门对于资源的控制，降低其「复辟」的能力，必要的时候，进行拆分。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;市场部门被拆分出独立的数字营销团队和内容团队，前者专注进行数字营销，后者专门根据需要为其他部门提供优质的数字内容；同时用户研究团队反而被拆分到若干个业务部门的数字化团队里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;只有渠道和售后部门建立专门的数字化团队，前者帮助经销商提升数字化能力、后者将售后服务全面数字化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而IT部门的定位被定义成「数字化内部服务商」，预算被分为两块，一块用于相对稳定的大系统、基础设施建设，有较严格的内审；一块是数字化预算，需要更快的审批过程。同时IT部门也成为数字化能力的孵化中心，通过输出数字人才，让各部门的数字实践开始思考运营需求和产品管理等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「新秩序委员会」同时对组织内部的「数字冲突」开始进行仲裁，并从跨渠道、技术演进、客户统一体验的角度对数字投资进行合理组合。「新秩序委员会」采用轮值主席的方式，直接向企业董事会进行汇报。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;新秩序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;有人专门负责对转型过程中的部门解释新的定位，加上一些更加激进的重组，部门开始不再焦虑自己的位置，也不像以前那样有能力保护，冲突开始慢慢减少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为市场研究的职责被打散到各个部门中，市场部门也不再把自己当成「最了解客户的人」，而是重点发展自己的内容建设能力，帮助其他部门拓展各自的数字渠道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新秩序中开始出现了新的企业互动行为，新版的KPI被发布，逐渐，数字转型背景下的稳定的全新秩序开始逐渐形成，各部门开始建立各自的数字能力、并开始互动，虽偶尔出现冲突，「新秩序委员会」也能有效解决，对于客户来说，反而看到的是Zebes这一品牌的统一体验，而不是某一个业务部门。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当然，这是一个虚构的故事，但在过去几年的咨询过程中，似乎每个企业在数字转型中都要经历「怀念旧秩序」的震动期。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;新秩序不可能通过管理者的振臂一挥就能实现，作为优秀的数字领导者，应该深入了解现有秩序中，部门对自己位置的认同和底线，以及现有资源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前者是为了协调和保护、后者是为了进行必要时的弱化或整合，以保证因为定位和资源引起的部门墙，不成为组织数字变革的阻碍。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>企业数字转型的复杂性</title><description>&lt;p&gt;传统企业数字转型趋势不可逆转，数字转型并非推出几款数字产品或服务那么简单，它所面临的复杂性，以及对传统企业架构的冲击可能是前所未有的，本文将对数字转型复杂度进行讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;数字转型的脉络&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;传统企业数字转型从外部来看通常遵循以下脉络：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/digital-components.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字营销（Digital Marketing）&lt;/em&gt;：数字转型的初端，通常是市场部门的数字化尝试——将内容数字化、寻找数字营销公司进行数字化营销、制作更加适合数字传播的广告、视频、事件等；接下来则开始管理多个第三方数字渠道、开始利用邮件、搜索引擎、H5页面和社交网络进行营销活动，此时数字化依然还停留在数字化营销的范围，大部分的客户交互是单向，无法形成服务闭环；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://file.digitaling.com/eImg/uimages/20160810/1470828398505478.jpg" alt=""&gt;
（别克与天天果园推出的英朗节气葡萄礼盒H5页面）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字渠道（Digital Channels）&lt;/em&gt;：接下来第三方渠道已经不能满足企业的需求，企业开始包装一些现有的价值给现有客户，例如搭建自己的App、电商渠道等，通过第三方数字渠道汇聚的流量被导入在各个数字产品中，这个阶段企业出现了大量的App、企业微信服务号，包括电商平台的出现；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字服务（Digital Services）&lt;/em&gt;：接下来问题来了，一个数字渠道通常只能负责客户一个阶段的需求而无法完成一个端到端的服务，这时候企业开始思考如何将各个渠道打通，还包括线下的服务，完成一个整体的服务体验；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字伙伴（Digital Partners）&lt;/em&gt;：我们的数字消费者在完成一个目的（Purpose）时出现了大量的选择，&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/the-complexity-of-digital-transformation/</link><guid isPermaLink="false">df05e131-456f-42be-b898-c437186a1bb7</guid><category>数字转型</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Sun, 14 Aug 2016 08:36:23 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/08/9f9b0faa4aee48929e9df9fe28c78d7f.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/9f9b0faa4aee48929e9df9fe28c78d7f.jpg" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;p&gt;传统企业数字转型趋势不可逆转，数字转型并非推出几款数字产品或服务那么简单，它所面临的复杂性，以及对传统企业架构的冲击可能是前所未有的，本文将对数字转型复杂度进行讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;数字转型的脉络&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;传统企业数字转型从外部来看通常遵循以下脉络：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/digital-components.png" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字营销（Digital Marketing）&lt;/em&gt;：数字转型的初端，通常是市场部门的数字化尝试——将内容数字化、寻找数字营销公司进行数字化营销、制作更加适合数字传播的广告、视频、事件等；接下来则开始管理多个第三方数字渠道、开始利用邮件、搜索引擎、H5页面和社交网络进行营销活动，此时数字化依然还停留在数字化营销的范围，大部分的客户交互是单向，无法形成服务闭环；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://file.digitaling.com/eImg/uimages/20160810/1470828398505478.jpg" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;
（别克与天天果园推出的英朗节气葡萄礼盒H5页面）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字渠道（Digital Channels）&lt;/em&gt;：接下来第三方渠道已经不能满足企业的需求，企业开始包装一些现有的价值给现有客户，例如搭建自己的App、电商渠道等，通过第三方数字渠道汇聚的流量被导入在各个数字产品中，这个阶段企业出现了大量的App、企业微信服务号，包括电商平台的出现；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字服务（Digital Services）&lt;/em&gt;：接下来问题来了，一个数字渠道通常只能负责客户一个阶段的需求而无法完成一个端到端的服务，这时候企业开始思考如何将各个渠道打通，还包括线下的服务，完成一个整体的服务体验；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;数字伙伴（Digital Partners）&lt;/em&gt;：我们的数字消费者在完成一个目的（Purpose）时出现了大量的选择，例如上网买东西，可以选择线上购买店内取货、也可以线上预定店内购买店内取货、还可以线上预定两小时到货，最后这个选择就需要现有数字生态的其他服务合作伙伴完成，例如星巴克在西雅图与第三方On-demand快递服务商Postmate合作推出即时的
&lt;a href="https://techcrunch.com/2015/12/02/starbucks-launches-a-delivery-service-in-partnership-with-postmates/"&gt;咖啡配送服务&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/postmates_delivery_9.jpg" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;各部门的数字冲突&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;传统企业通常按照市场、产品、研发、销售、售后、和战略划分组织结构，数字在一开始很少成立独立的业务群（Business Division），这时候最常见的情况是各个部门都开始拓展自己的数字领地（Digital Territory）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最常见的是市场部门从数据内容到数字渠道、甚至到数字产品的染指，这个过程被称之为数字营销（Digital Marketing）如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/marketing-digital-territory-2.png" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;市场部门从最初的只转化内容到数字形式、到管理各个现有的数字渠道、到开始自建一些「拥有独立客户价值」的数字产品（例如用于产品展示的应用）作为独立的数字渠道，数字领地被大大的扩充。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入数字渠道的领域时，必然与现有数字渠道产生冲突，重复制造不符合统一数字体验的小型营销型产品层出不穷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再看另一个数字领地的扩充。通常企业里第一个真正具备产品特性的数字产品，通常是电商平台——独立实现一个端到端的客户价值。如果我们看大部分企业的电商规划，都有以下特点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;都想建立自己的数字营销策略（独立的数字内容和渠道）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;都想向下拓展到售后服务的无缝连接；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;甚至拓展到更广阔的数字合作伙伴（例如支付平台、第三方平台引流、第三方线下服务商等）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;从这个角度，产品部门的数字领地尝试向上和下同时扩张，如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/product-digital-territory-1.png" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电商部门的领导开始抱怨自己的市场团队没办法快速响应，线下营销无法和线上整合，各种营销活动并不向自己的渠道引流；另一方面，又开始抱怨下游客户服务无法和自己对接，无法形成端到端服务。这就是我们常常说的线上下的「左右互博」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;服务部门也同样思考数字化的问题，电信互联网产品没有售后的概念，所有服务都在统一一个渠道中完成，服务部门希望将自己售后服务数字化就免不了需要向上对接数字渠道中的用户体验，但同时电子渠道上客户对服务即时性要求极高，现有服务团队无法对接，只好独立开来，而独立的结果又带来一致性体验的问题。值得一提的是，企业大部分一致性问题都来自，在传统企业结构下，各个部门间数字化程度的不一致，以及没有组织级别数字战略进行协调而产生的冲突与重复规划。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从我们深入企业的情况来看，这些冲突显得特别明显，总体来说表现在以下四个方面：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;数字成熟度较高的电商渠道尝试整合上游数字营销、下有售后服务（目前电商的远期规划已到达售后部分）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字复杂度较低的市场部门尝试制造更多具有渠道性质的数字产品（例如多款让客户进行自定义的类似产品）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数字成熟度低且难度较高的售后服务部门尝试向上整合，推出只针对售后阶段的数字化服务渠道（例如推出一款针对某特定需求的售后服务）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战略部门尝试采用跨越式的方式建立更广阔的数字生态（例如讨论在更多生活方式上的拓展和数字化尝试）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=""&gt;思考企业数字转型服务&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在所有这些复杂度背后，是错综复杂的人事关系、组织形式、流程指标、文化和能力，同时也拥有极高的不确定性，除了来自外部市场的不确定，更来自组织内部的变化，我们所面对的是一个复杂的社会问题，而不是一个工程问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在我过去的实践里，我完成过复杂度低的、不确定性低的事情，例如一个内部小工具、小系统的规划和搭建，它本身独立于企业内部系统、范围和需求相对稳定；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有复杂度低、不确定性高的事情，例如一个创新型的产品，需求极为不确定，却并不需要考虑对现有系统的依赖；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;还有复杂度高、不确定性低的事情，例如一个大型企业的官网改造，需求不会超出我们的预期太多，也容易控制，但对于内部系统的依赖极高，协调内部需求的难度大，项目复杂度高；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们今天对于数字转型所遇到的，是一个极高复杂度和极高不确定性的任务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/08/complexity-uncertainty.png" alt="企业数字转型的复杂性"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把一些我们的服务放在这个矩阵当中，我们可以看到这样一个&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;精益思想似乎突然成为了企业数字转型的选择，但无论是精益企业（Lean Enterprise）、精益PMO、设计思维无不解决的是「为什么做？」、「为什么不做？」、「做什么？」、「怎么做？」的问题，这些通常是解决不确定性的问题，而无关于企业数字转型真正的复杂度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不确定性（Uncertainty）和复杂度（Complexity）有着截然不同的区别，前者往往是基于观点（An opinion）的——因为对事实了解的缺少而形成，后者往往基于事实（A fact）的——由系统中的元素、关系、过程、人、发展方向决定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以精益思想为基础的众多实践都是在倾向于解决不确定性，例如验证性学习（Validated Learning），但对于整个系统的复杂度影响较小，后者可能永远都不可能降低，也不以人的主观意识为转移。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这解释了早期产品验证活动（如Inception）为什么对于方法论、自信的引导人要求更高，是因为引导性的方法事实上影响力人们对于不确定性的判断——深处森林中的人需要一张地图，无论地图到底是对是错。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也解释了尝试用「价值驱动」来简化讨论对于降低系统复杂度没有意义，它只能用一种「认知」的方式让大家降低不确定性，换言之，尝试建立统一的价值体系解决企业数字转型的复杂度，是徒劳的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在深入企业进行咨询的过程中我经常会被问到：「这样会不会让事情变得更复杂？」我的回答是：「对抗高复杂度的方式可能是高复杂度本身。」也许理想中的「化繁为简」是我们的臆想，也许就不存在一个简单的方案解决一个复杂问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾深入一个个没那么复杂的系统里帮助客户解决大量不确定性的问题，例如创业公司寻找产品方向、传统公司设计一个互联网产品、一个产品如何实习服务整合。这些工作的核心在于不确定性，而本身并不是一个复杂系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但深入到一个有百年历史的超大组织，尝试转变整个组织朝向数字化方向进行转型，我们所面对则是一个超大规模的复杂系统，我们传统的思想、框架、方法论也许都需要改变，无论如何，理解这个复杂系统、尊重这个复杂系统、和它共生、不期待用一个简单化的方法解决，是尝试的第一步。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>创新的成熟度</title><description>&lt;p&gt;Jay Paap与Ralph Katz在2005年一篇获奖论文《&lt;a href="http://localhost:2368/maturity-of-innovation/www.jaypaap.com/articles/Paap-Katz-Disruptive%20Innovation-sep-04-p13-mod.pdf"&gt;Predicting the "Unpredicatable" - Anticipating Disruptive Innovation&lt;/a&gt;》中这样描述创新：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(Innovation) is the intreplay between new and old needs, and new and old techologies（创新是新旧需求与新旧技术的交织）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;深入理解「交织（Interplay）」帮助我们深入理解创新的模式。这里我提出一个新的概念——「成熟度」以取代简单的「新旧」。对于技术而言成熟度等于效能除以成本，而对需求成熟度而言，则等于接受度和单位成本的比值乘以消费者规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tech-need-maturity-1.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;技术成熟度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;技术成熟度的核心元素是效能和成本：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;效能：技术完成用户目标的能力（多大程度上实现效率、质量、体验、成本、时间等目的），以及对整个系统能力的提升；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成本：实现该技术的直接成本，以及为了突破外部限制所产生的间接成本。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</description><link>http://localhost:2368/maturity-of-innovation/</link><guid isPermaLink="false">bce7d83e-93f1-49a2-95d4-b82c4d556339</guid><category>创新</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Thu, 28 Jul 2016 00:50:47 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/evolution.gif" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/evolution.gif" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;p&gt;Jay Paap与Ralph Katz在2005年一篇获奖论文《&lt;a href="http://localhost:2368/maturity-of-innovation/www.jaypaap.com/articles/Paap-Katz-Disruptive%20Innovation-sep-04-p13-mod.pdf"&gt;Predicting the "Unpredicatable" - Anticipating Disruptive Innovation&lt;/a&gt;》中这样描述创新：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;(Innovation) is the intreplay between new and old needs, and new and old techologies（创新是新旧需求与新旧技术的交织）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;深入理解「交织（Interplay）」帮助我们深入理解创新的模式。这里我提出一个新的概念——「成熟度」以取代简单的「新旧」。对于技术而言成熟度等于效能除以成本，而对需求成熟度而言，则等于接受度和单位成本的比值乘以消费者规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tech-need-maturity-1.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;技术成熟度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;技术成熟度的核心元素是效能和成本：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;效能：技术完成用户目标的能力（多大程度上实现效率、质量、体验、成本、时间等目的），以及对整个系统能力的提升；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成本：实现该技术的直接成本，以及为了突破外部限制所产生的间接成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;例如，评价电动车技术的成熟度：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;效能：对完成用户目标的能力而言，电动车的效能似乎很难被消费者直接体会，甚至更差，例如大城市的充电柱体验、冬天的暖气问题；但电动车技术可能提升整个城市交通和环境等系统的效能；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成本：实现该技术的直接成本较高，同时外部限制的间接成本也非常高，例如相关政策、充电设施的建设、现有能源结构的阻力等。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此电动车技术的成熟度依然较低，特别指出的是，越是对宏观系统产生效能提升的技术，收到现有系统的限制就越大，因此付出的间接成本就越高，反而抵消了这部分效能对成熟度的贡献。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;需求成熟度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;需求成熟度的核心元素有接受度、替换成本和客户规模：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;接受度：目标消费者多大程度上能够理解这个产品所带来的直接效能的程度；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;替换成本：目标消费者替换现有技术（实现相同用户目标）的成本；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客户规模：实现某相同用户目标的存量用户、以及市场上因为消费升级或其他因素可能产生的潜在用户的规模。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;例如，判断电动车产品需求的成熟度：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;接受度：目标消费者对电动车对直接效能的提升有一定的认识，但并不特别高，消费者对更换电动车没有刚性需求；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;替换成本：购买电动车的直接成本较高、现有城市基础设施的支持度有待提升、使用体验有较大改变（主要集中在暖气、维修、充电、和长途限制）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客户规模：存量用户（城市出行）巨大，因为城市基础设施和消费升级带来的潜在用户规模也同样巨大。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;因此从需求成熟度的角度来看，接受度和替换成本的比值低，但客户规模（存量和潜在）巨大，需求成熟度较低。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;分析创新的画布&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;我们可以用一个画布的形式对创新进行分析：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/innovation-maturity.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把电动车产品的创新成熟度放在这个画布上：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/ev-innovation-maturity.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们发现电动车市场的成熟也许远没有我们想象的那么乐观，我们可以把许多当前的创新放在画布上进行分析，便可以大致感受一个创新的未来前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「&lt;a href="http://www.tezign.com/"&gt;特赞&lt;/a&gt;」是一个连接自由设计师（Freelancer）和有设计外包需求客户的平台。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tezign.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果我们把「特赞」放在这个画布上进行分析：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tezign-innovation-maturity-1.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从这个图上我们就可以分析出特赞平台未来的大致策略：技术和需求成熟度都处于一个较低的位置。放在具体实施战术上可能有这样四点：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;为了提升技术效能：积攒更高水平并愿意从事设计外包工作的设计师以获得更好的设计结果；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了降低技术成本：思考更好的方式降低获得和留住设计师的成本、如更好的荣誉感、社区感、经济支持等；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了降低客户的替换成本：提供如发票、结账、合同等采购相关服务；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了增加客户规模：支持长期大客户（将特赞作为企业设计采购的专业平台）入驻、寻找有更高频次设计消费的新业务模式例如个人市场、面向企业的特殊品种（H5页面、表情包等）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;从创始人的角度，在有限的资源下，必须思考特赞作为一个业务模式，最强的竞争力在哪里？哪个是推进整体成熟度的突破口？&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;是效能？这里帮助客户获得最好的设计结果；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是成本？这里聚集着中国最大和最好的Freelancer；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是接受度？这里是设计个人外包最佳品牌；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是替换成本？这里提供无缝的企业设计外包服务；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;是客户规模？这里拥有最多的设计外包客户（快消或长期企业入驻）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;最终的目的，是通过有策略地提升技术和需求的成熟度而提升创新的整体成熟度。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="x"&gt;创新成熟度X&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;让我们来假设这样一个场景：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;你拥有一个能够将现有技术效能提升数倍的技术、你也找到了一个将成本降到现有技术成本水平的方式，同时也不存在外部阻力；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你发现你的客户可以第一时间直接理解这个技术的好处、客户的替换成本极低、同时现有客户和潜在客户规模极大。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;流行美剧《硅谷》中的主人公发明了一种能够将文件压缩率提升数倍的算法，剧中他的魔笛手Pied Pipper公司得到了硅谷的追捧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/silicon-valley.jpg" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仔细分析这家公司，压缩技术效能提升数倍、实现成本与现有技术没有区别、也不存在外部阻力、终端用户直接理解好处（如下载更快）、无缝切换到采用这个技术的服务商（几乎没有成本）、需要数据传输的客户基本就是互联网的所有用户。这种创新如果出现，必然是史诗级的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在现实中，无论是技术或者需求，我们都不可能获得这么高的成熟度，而更多是整体成熟度的提升，这才是创新最具挑战性的地方，我们不妨用一个「创新成熟度X」来表达它：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/innovation-fomula.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是创新成熟度公式，为了达到较高的「创新成熟度」，创新者需要在技术和需求两端思考如何提升。但是不是一个完美成熟度的创新模式，就一定获得成功呢？不一定。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="55"&gt;55度杯&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;曾经有这么一款产品，叫作「55度杯」，这个产品使用了一种最基础的技术、实现了一般的效能（并没有宣传中那样神奇）、通过大量的营销让用户获得了极高的接受度、用简单的产品设计和非高价降低替换成本、并针对一个极大的客户规模。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/55-bottle.jpg" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;要知道这款产品的发布者是一家传统的设计专业服务公司，而并不具备任何产品生产销售的经验，获得如此成功已属不易。让我们用创新成熟度画布来分析55度杯的模式：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/55-bottle-maturity.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;细心的你可以发现，在这5个属性中，这家公司基本都做到了最好，值得特别指出的是客户的接受度，他们花了大量精力包装故事（包括夸大技术含量）用以支撑其偏高售价（接近300元）、最后业界对于产品的唯一质疑就是宣传方式，但从产品策略的角度，这是他们最正确也是最明智的举措。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;产品问世后快速成为「爆款」，却又迅速沦落，其原因在于另外一个决定创新是否持续成功的关键，即市场同类模式成熟度和该创新成熟的差距：如果你的创新成熟度远高于市场同类竞争对手，那么你的模式成功的可能性就更高，反之则更低。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在55度杯这个例子中，虽然厂商采用了一个巧妙的技术实现了较高的创新成熟度，但几乎市场上马上就可以通过模仿获得同样的成熟度，这个产品的竞争力骤降；再加上原本巧妙的技术应用因为过度宣传，导致了媒体的口诛笔伐、加上盗版和抄袭不断，虽然厂商声嘶力竭地抵制、大声说情怀，但终究敌不过技术水平过低导致的低门槛竞争。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/market-and-your-maturity.png" alt="创新的成熟度"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此创新成熟度并不直接和成功挂钩，其背后的竞争力才是，即拉开与市场竞争对手创新成熟度的距离、或者提高市场对成熟度的准入门槛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;55度确实是一个成功的产品创新，也获得了巨大的销量，竞争力的短板使其在在短时间内成为「爆款」，却又沦为市场竞争的牺牲品。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;写在最后&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;这篇文章经历了至少3次大改，最后终于成型，创新成熟度理论从技术和需求的角度分析一个创新模式是否具备可行性或前瞻性，但并不能对是否成功进行预测。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于企业竞争力我们谈了很多，这个模型让我意识到「模式」与「竞争力」互相作用的关系，缺少一个逐步成熟的「模式」再强的「竞争力」也只能靠资本贴补维持；而再好的「模式」没有「竞争力」的支持，也逃不开被复制、赶超、并快速淘汰的命运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个模式也可以帮助我们做许多思维游戏，例如如何看待「模式」和「竞争力」的关系？如何通过对成熟度的解释征服投资人？如何解释乐视疯狂收购的行为？如何看待Amazon要投资AWS？如何评价AR/VR领域的各种创新？如何分析无人机技术的前景？如何选择创业方向？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;关于这些的思考，我将会围绕在创新成熟度在未来的文章中讨论。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>重新思考颠覆式创新</title><description>&lt;p&gt;Clayton Christensen被认为是至今最伟大的企业管理思想巨匠之一，1997年其所著《创新者的窘境（&lt;em&gt;The Innvator's Dilemma&lt;/em&gt;）》至今仍被科技界奉为圭臬。正是因为此书，使颠覆式创新（Disruptive Innovation）成为几乎有科技界从业者口中津津乐道的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是各类创新咨询层出不穷、以此为生的「创新咨询师」、「创新教练」振聋发聩地喊出「不是颠覆别人、就是被颠覆」、「不创新、毋宁死」的口号——来自埃森哲的咨询师&lt;a href="http://www.larrydownes.com"&gt;Larry Downes&lt;/a&gt;甚至将颠覆式创新升华为「颠覆大爆炸（Big Bang Disruption）」，网站上的标题是：Big Bang Disruption: The innovator's disaster（创新者的灾难）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当原来的「窘境」变成了「灾难」，颠覆式创新理论在将近20年的时间里到底发生了什么？为何这个曾今影响了许多企业管理者的理念到如今变成了咨询公司「咋咋呼呼的咆哮」？回答这些问题，重新思考颠覆式创新变得必要。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;窘境&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;理解「&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/rethink-disruptive-innovation/</link><guid isPermaLink="false">62a683f7-15af-4192-a1e4-30604e59e71d</guid><category>创新</category><category>商业</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Tue, 26 Jul 2016 01:03:20 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/hand-gun-gesture.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/hand-gun-gesture.jpg" alt="重新思考颠覆式创新"&gt;&lt;p&gt;Clayton Christensen被认为是至今最伟大的企业管理思想巨匠之一，1997年其所著《创新者的窘境（&lt;em&gt;The Innvator's Dilemma&lt;/em&gt;）》至今仍被科技界奉为圭臬。正是因为此书，使颠覆式创新（Disruptive Innovation）成为几乎有科技界从业者口中津津乐道的概念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是各类创新咨询层出不穷、以此为生的「创新咨询师」、「创新教练」振聋发聩地喊出「不是颠覆别人、就是被颠覆」、「不创新、毋宁死」的口号——来自埃森哲的咨询师&lt;a href="http://www.larrydownes.com"&gt;Larry Downes&lt;/a&gt;甚至将颠覆式创新升华为「颠覆大爆炸（Big Bang Disruption）」，网站上的标题是：Big Bang Disruption: The innovator's disaster（创新者的灾难）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当原来的「窘境」变成了「灾难」，颠覆式创新理论在将近20年的时间里到底发生了什么？为何这个曾今影响了许多企业管理者的理念到如今变成了咨询公司「咋咋呼呼的咆哮」？回答这些问题，重新思考颠覆式创新变得必要。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;窘境&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;理解「颠覆」要从「窘境」开始。「窘境」的意涵是「进退维谷」，Christensen认为，企业的衰落不在于管理者做了错误的决定，而往往是因为他们做了正确的决定。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Doing the right thing is the wrong thing.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;许多现在看起来成功的产品或服务在当时并不是符合正常的商业逻辑：例如IBM不可能选择进入个人电脑领域，因为小型机市场依然是最具商业价值的市场，在那是，个人还没有对于个人电脑的需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这便是创新者所面临的左右为难的境地：我们该如何看待目前还不存在的市场、不成熟的技术、不盈利的业务，不做，错过了时机、做了，却存在现有业务的阻力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而颠覆性技术正在同时不断接近市场的沸点，当技术和市场同时成熟的时候，那些在市场上率先使用更新技术、推出新产品和服务适应市场变化的企业开始从行业底端向上占据已有市场份额。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成功逆袭的，便称之为颠覆者（Disruptor）；相反被拉下神坛的，称之为被颠覆者（The Disrupted）。而沸点何时发生、哪个技术会突破沸点、市场会如何变化、谁会扮演颠覆者的角色，我们都不得而知——举棋不定的，则是深处窘境中的创新者。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;创造和破坏&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人类执着于解释「创造」与「破坏」的关系，就像痴迷于思考生死一样。在印度教中，湿婆神（Shiva）同时是毁灭者又是创造神，这被广泛认为是西方政治经济学中「Creative Destruction（创造性破坏）」的灵感来源。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;《共产党宣言》中马克思将资本主义之所以兴盛的秘密解释成「不断生产和消灭财富」、而持续发生危机的原因也正是因为「不断生产和消灭财富」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至1942&lt;a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%BA%A6%E7%91%9F%E5%A4%AB%C2%B7%E7%86%8A%E5%BD%BC%E7%89%B9"&gt;约瑟夫·熊彼特&lt;/a&gt;在所著《资本主义、社会主义和民主》一书中发展了马克思主义的理论，正式提出「破坏性创造」这一理论，到后世，大部分自由主义经济学家认为资本主义的活力正式来自于「资本主义内在破坏性创造的革新机制」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://economicstudents.com/wp-content/uploads/2016/05/David_Hurley_Article_Image.jpg" alt="重新思考颠覆式创新"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;熊彼特相信在创业者的创新是经济增长的颠覆性力量，颠覆的对象是享有现有价值的现有技术、组织形式、法规、以及经济形态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此颠覆式创新的理论框架依然延续着「创造性破坏」的规律，只是从技术的角度尝试解释这一规律发生的成因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「破坏性创造」来自于马克思对资本主义本质的解释，并第一次让人们开始思考创新本身对于经济增长意味着什么，而以信息技术革新为基础的第三次工业革命的到来，第一次让人民意识到「破坏性创造」的残酷一面。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;创造的阵痛&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;标准普尔500（S&amp;amp;P500）公司的平均生存年限从1935年的90年降到了2014年的&lt;a href="http://seekingalpha.com/article/2651195-increasing-churn-rate-in-the-s-and-p-500-whats-the-lifespan-of-your-stock"&gt;18年&lt;/a&gt;，按照目前的速度75%的S&amp;amp;P500公司将在2027年消失。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://static.cdn-seekingalpha.com/uploads/2014/11/2557601_14152433773155_rId6.png" alt="重新思考颠覆式创新"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;资本主义曾今的繁荣让人不得不重新回想起马克思在1848年《共产党宣言》中对资本主义天然危机的描述：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;在这些危机中，不仅仅只是现有的生产，甚至以前的生产所得，都会间歇性地被摧毁...社会会突然回到一个短暂的野蛮时代（Barbarism）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;颠覆式创新正是在这样一个历史阶段中被提出。其中最著名的磁盘存储领域案例正是在当时阵痛最明显的行业，其中提到了希捷（Seagate）正是被颠覆式创新颠覆的公司之一。而Jill Lepore在2014年6月23日《纽约客》封面文章《&lt;a href="http://www.newyorker.com/magazine/2014/06/23/the-disruption-machine"&gt;The Disruption Machine&lt;/a&gt;》中尖锐地指出：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;事实上，希捷科技并没有因颠覆而倒下。1989年到1990年期间，希捷的运营收入达到24亿美元，几乎是在美国其所有竞争对手加起来的全部...去年（指2013年）希捷销售了20亿支硬盘，而Christensen所提到的颠覆者早已不在。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这篇文章也成为2014年开始人们对于颠覆式创新进行质疑的焦点。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;质疑的焦点&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;除了颠覆式创新理论基础中的案例有些不符合真实发生的情况，在现实中许多被认为具有颠覆性的商业模式也并不符合其理论框架的定义。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，Christensen在评价苹果的iPhone手机时说：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;iPhone只是诺基亚的延续性技术，他们只是在造更好的手机。而理论预测苹果将不会在iPhone上取得成功...这并不是一个颠覆式的创新。历史会给出答案，它成功的可能性将非常有限。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Christensen在2007年接受了新闻周刊（BusinessWeek）的&lt;a href="http://www.bloomberg.com/news/articles/2007-06-15/clayton-christensens-innovation-brainbusinessweek-business-news-stock-market-and-financial-advice"&gt;采访&lt;/a&gt;，采访者问到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;您的书中着重描述了因为技术而产生颠覆性创新，然而现在当我们谈创新的时候，范围已经更广，例如商业模式、流程、和客户体验创新。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Christensen教授回答：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;是的，我在写《创新者的窘境》时，头脑中确实只思考了技术，并只在技术方面寻求解释。因此我在最初称它为「颠覆式技术」，后来发现这是有局限性的...在《创新者的解决方案》一书里，我把它称之为「颠覆式创新」，在之前将它打上技术标签是不正确的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这成为Christensen教授理论一个重要瑕疵，即没有考虑到消费力量的转移。在最初的理论中，几乎所有研究的对象都是针对企业的市场，例如小型机、存储磁盘等等，企业市场的最重要的特点是「购买者的理性（Rational Purchasers）」，理性的重要评价值是「回报率」，而颠覆者所擅长的，是提供更高「回报率」的产品，依此反转整个行业格局。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而我们很快进入了「消费者时代」，大部分的企业开始直接面对终端消费者——「非理性的购买者（Irrational Purchasers）」，那么「产品的回报率」就变成没那么重要的选项，而更多关心用户体验、品牌、社会资本等，这也是为什么苹果并没有使用任何颠覆性的技术却依然依靠iPhone取得了巨大的商业成功。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;对理论的演绎&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;颠覆式创新在当时的经济环境下有着合理的逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;某个行业发生了巨大的变革——技术开始出现多样化并快速成长——针对市场上多种计算机的不同类型的存储技术快速发展，让现有存储企业不知所措（下图是磁盘性能和市场需要的变化）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行业中出现了重新洗牌，有些公司正在走向衰落；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衰落的往往是那些没有抓住颠覆性技术、并将其商业化的公司，但在当时他们并没有做错什么；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;企业应该制定合适的战略关注那些依然处于成长期的市场需求和技术，并紧盯行业中那些敢于创新的小型企业。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/disk-drive-and-market-need.png" alt="重新思考颠覆式创新"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;理论的大部分在于解释在当时环境中，看起来如日中天的企业为何走向衰败，而那些看起来不起眼的公司，为何能够脱颖而出。它所表达「为何衰败或突然成功（Why）」，多于「如何成功（How）」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在后来的解释中，一切创新都被标注成「颠覆式」，已经很少人关注理论产生的背景和指导意义，而是陷入一种「莫名其妙的兴奋」，一时间「颠覆」这次开始大量出现，特别在创业圈里。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://women2.com/wp-content/uploads/2012/09/tc2.jpg" alt="重新思考颠覆式创新"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而各种「创业成功学」和「科技成功学」作家们更是打造了「奇点」这个概念——颠覆可能在我们想象得更早的时间里发生。「奇点」配合着「颠覆」让人们早就忘了经济学原理和管理的本质，执着地崇拜着「科技时代的宏大叙事」、紧紧跟随在Kevin Kelly、Peter Thiel、以及作为低配版的罗振宇周围，内心戏丰富地阅读着每一篇冠以颠覆的报道、由衷相信每个点石成金、反转世界的想法、默默点赞。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;颠覆式创新理论是否还有效&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;颠覆式创新帮助我们理解了20年前信息技术爆炸早期技术和产业的关系，将现代企业管理者开始思考科技对于商业的破坏性作用，以及先有模式对于未来发展的约束作用、人们也开始思考运营和技术的相互牵制作用、并重视那些市场中不起眼的竞争者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而近20年后的今天，市场环境发生了重要变化：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从质量和效率转向服务和体验；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从对公业务转向于针对消费者；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全球化带来的全球智力资源的重新分配和流动；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本运作的活跃，使得企业可以更容易通过收购和兼并获得科技能力；&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;企业们事实上也在执行颠覆式创新中所提到的实践，我们看到越来越多的公司正在实现业务和技术的整合——Digital作为一个独立部门的出现。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越来越多的科技企业并购，例如BMW、Daimler、Audi对Nokia&lt;a href="http://www.wsj.com/articles/bmw-daimler-audi-agree-to-buy-nokias-here-maps-business-1438580698"&gt;地图业务的并购&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越来越多原生态的、循序渐进的、而不追求爆炸式的创新，例如波音787 Dreamliner采用&lt;a href="http://apex.aero/2015/12/10/turning-down-the-cabin-pressure"&gt;更高舱内气压&lt;/a&gt;的演进性创新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一方面，被我们奉为经典的「颠覆者」们也没有像想象中那样颠覆一切，全球麻烦不断的Uber、Airbnb们依然还没有证明自己，风风火火的电商也并没有像几年前预测的那样彻底让实体零售走向死亡，我们还有什么理由相信那些「危言耸听」和「夸大其词」的「盛世危言」？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;每个时代都不缺乏时代的「解释者（Storyteller）」，人们也需要更简单的方式理解现在和未来，然而利用人们对于成功的渴望，通过「恫吓」和描绘一个「赢者通吃」的世界，美其名曰「脑洞大开」，实际上是机会主义者的投机。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;创新本身的破坏性是经济学原理决定的，无论颠覆式创新是否存在；颠覆不是企业发展的目的，成长才是；被颠覆也不是企业衰落的原因，成长不足才是。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Christensen教授的颠覆式创新理论（以及其他基础理论）是我们对人类经济行为优秀的思想总结，它依然是熊彼特「创造性破坏」理论的延伸，而将其作为「万能药」售卖，是不负责任的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;推荐阅读&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doc-04-b4-apps-viewer.googleusercontent.com/viewer/secure/pdf/hvn78gpb48o2o3ksbhkk1mqon02h4frl/t2s0slhorgkuh40uad38c1ffi8vvnhd4/1469465025000/lantern/10936358008765371125/ACFrOgBYKpRTkLyCL8qWqmRg5iN9JZp4q8dGooo1fHCmdswpVCbA-Iuo3VFZK5enXUd_uhoA2vUOzfXMzNAWhIzyIc8oQG0XtAUOyzx-Mjz5DsvY7KpDGiwGwc2O0Ps=?print=true&amp;amp;nonce=4htu12dlcn3di&amp;amp;user=10936358008765371125&amp;amp;hash=26kpugo6er4of9dh24f4fk4bsbued0r0"&gt;Disruptive Technologies: Catching the Wave&lt;/a&gt; - by Joseph L. Bower and Clayton M. Christensen  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9ouwUs4QmFQ"&gt;Clay Christensen on the recent debate surrounding his theory of disruptive innovation&lt;/a&gt;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/20140626165608-63095025-has-the-disruption-theory-truly-been-disrupted"&gt;Has the disruption theory truly been.. disrupted?&lt;/a&gt; - Christian Ramsey  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://stratechery.com/2013/clayton-christensen-got-wrong/"&gt;What Clayton Christensen Got Wrong&lt;/a&gt; - Ben Thomson  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.bloomberg.com/news/articles/2007-06-15/clayton-christensens-innovation-brainbusinessweek-business-news-stock-market-and-financial-advice"&gt;Clayton Christensen's Innovation Brain&lt;/a&gt; - Jena Mcgregor  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://nymag.com/daily/intelligencer/2014/06/lets-all-stop-saying-disrupt.html"&gt;Let’s All Stop Saying ‘Disrupt’ Right This Instant&lt;/a&gt; - Kevin Roose  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.newyorker.com/magazine/2014/06/23/the-disruption-machine"&gt;The Disruption Machine&lt;/a&gt; - Jill Lepore  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.slate.com/articles/business/moneybox/2013/05/disrupting_disruption_a_once_useful_concept_has_become_a_lame_catchphrase.html"&gt;Stop “Disrupting” Everything&lt;/a&gt; - Matthew Yglesias  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://telecareaware.com/soapbox-round-2-disruptive-innovation-debate-disrupts-the-chattering-classes/"&gt;Soapbox Round 2: ‘disruptive innovation’ debate disrupts ‘the chattering classes’&lt;/a&gt; - Donna Cusano &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content:encoded></item><item><title>战略执行的逻辑</title><description>&lt;p&gt;《战略十篇》的第六篇书稿，来自于Gary L. Neilson、Karla L. Martin、以及Elizabeth Powers，原文刊于《哈佛商业评论》2008年6期（&lt;a href="https://hbr.org/2008/06/the-secrets-to-successful-strategy-execution"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略设计让企业管理者敏锐地在市场上找到独特定位，但优秀的战略执行才是让其真正守住位置的关键。可惜的是，大部分企业在战略执行上表现糟糕，究其原因是管理者对「结构（Structure）」的过度关注。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;组织结构并不等同与执行效率&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;传统管理者认为，设计一个好的结构将使得执行变得更加高效，这个结构里包含里以下元素：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;层级和职责：控制边界；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指标和流程：控制过程；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;奖惩制度：控制结果。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;他们的假设是，如果我们用层级和职责定义好边界、指标和流程控制过程、最后用奖惩制度推动战略在某一环节所期待的结果，战略就会实现最高效的执行。这也是为什么大量的传统「组织转型」活动所关注的都是边界、过程、与结果的重新定义，即定义企业组织结构。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;决策决定执行效率&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当我们重新思考「企业组织结构为什么服务？或为什么要定义一个结构？」企业组织结构定义的出发点并不是交付结果（Outcomes），而是规定规则（&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/the-secrets-to-successful-strategy-execution/</link><guid isPermaLink="false">ef5e4aaf-57b7-45ad-8093-89bca23e8a69</guid><category>战略十篇</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 25 Jul 2016 02:00:43 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/main_1200.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/main_1200.jpg" alt="战略执行的逻辑"&gt;&lt;p&gt;《战略十篇》的第六篇书稿，来自于Gary L. Neilson、Karla L. Martin、以及Elizabeth Powers，原文刊于《哈佛商业评论》2008年6期（&lt;a href="https://hbr.org/2008/06/the-secrets-to-successful-strategy-execution"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战略设计让企业管理者敏锐地在市场上找到独特定位，但优秀的战略执行才是让其真正守住位置的关键。可惜的是，大部分企业在战略执行上表现糟糕，究其原因是管理者对「结构（Structure）」的过度关注。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;组织结构并不等同与执行效率&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;传统管理者认为，设计一个好的结构将使得执行变得更加高效，这个结构里包含里以下元素：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;层级和职责：控制边界；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;指标和流程：控制过程；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;奖惩制度：控制结果。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;他们的假设是，如果我们用层级和职责定义好边界、指标和流程控制过程、最后用奖惩制度推动战略在某一环节所期待的结果，战略就会实现最高效的执行。这也是为什么大量的传统「组织转型」活动所关注的都是边界、过程、与结果的重新定义，即定义企业组织结构。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;决策决定执行效率&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;当我们重新思考「企业组织结构为什么服务？或为什么要定义一个结构？」企业组织结构定义的出发点并不是交付结果（Outcomes），而是规定规则（Priniciples），这个规则约定了组织里的每一个人：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;什么是应该做的？什么是不应该做的？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;该怎么做？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做到了怎么办？做不到怎么办？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这些规则约定了一个最基本的「决策手册」，拥有了这份手册，战略的制定者们以为员工们就会按照这些规则完成各个岗位上的不同工作、最终形成合力达到战略目标，但事实不不尽如人意。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，企业的本质是一个有机的复杂系统，结构中所定义的边界、过程、和结果都是这个系统中不可或缺的部分，但影响战略执行优劣的本质已经不是一个高效的结构，其本质的原因来自于战略和企业本身的特点正在发生变化：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从战略来看，由于技术、竞争环境、消费者需求的变化剧烈，企业战略正在从完美（Deliberate）战略过度到适应（Emergent）战略，而组织结构的适应性天然拖战略适应性的后腿，因此首要关注点放在组织结构上有天然的阻力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从企业来看，由于新工作方式、新一代员工、管理手段、企业文化正在互相作用，使得传统组织结构转型本身的难度相较上一个时代更高，例如年轻一代的员工和上一代的员工对于管理手段有着截然不同的反应，前者更希望灵活的手段、期待创造性的工作；而后者更期待完善和一致性的过程和公平的奖惩手段，期待一种完美的组织结构适应所有员工本身就不现实。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;简单来说，期待组织结构转型（重新定义边界、过程、和结果）就能带来优秀的战略执行，在目前市场（战略的适应性）和企业（组织的复杂度）环境中难以成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;承认组织结构转型是帮助决策的一个手段，而不是全部，思考高效战略执行的逻辑，我们应该做的是回到「决策本身」。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;决策环境&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;无论环境如何变化，一切对战略的优秀执行，依然来自于千百个不同层级、不同大小的优秀决策的共同作用；一切糟糕战略执行的背后，一定也是千百个不同层级、不同大小犹豫或坏决策。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://www.newyorker.com/wp-content/uploads/2015/01/150126_r26061-864.jpg" alt="战略执行的逻辑"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;请允许我用「决策环境（Context of Decision-making）」这个词来表达一间企业「&lt;strong&gt;普遍&lt;/strong&gt;是如何做决策的」。一个企业的「决策环境」可能有如下四个方面的要素：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;决策权：决策的所属权是否明晰、决策的自由度是否合适；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;信息：跨越组织内部边界的信息是否流动、市场前沿信息是否向内传递、组织战略信息是否向组织扩散；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;驱动力：是否自发性、统一认同的驱动力帮助决策更趋向于明晰和合适自由度、信息趋向于流动；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结构：是否有合适的组织结构帮助持续产生这种驱动力。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;思考这四个方面，就可以描绘出来一副企业决策系统是如何工作的，我们来看下面这个例子：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;决策权&lt;/strong&gt;：员工不知道自己什么时候该做决策、不敢于做决策、事无巨细交给管理者做决策；管理者事无巨细为员工做决策、不愿意把事务性（Operational Work）交给员工自行决策、采用过于细节的命令式手段、员工没有决策自由；员工反而倾向于挑战或质疑其他员工做出的决策；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息&lt;/strong&gt;：员工只知自己的办公室、不了解也不愿意了解企业其他部门的运营情况；市场信息隐藏在一线员工那里，没有意愿传递到管理者，甚至刻意隐瞒、虚报以提升自己的重要性；企业战略要求传递不到员工，员工也不因为决策权受限制，不愿意了解；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;驱动力&lt;/strong&gt;：没有自发的驱动力鼓励自我决策和信息流动，所有人习惯于现状而不愿意改变；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结构&lt;/strong&gt;：从上至下的命令式管理手段，不鼓励甚至通过层级、行政力量阻止这种驱动力的产生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更好的「决策环境」可以是以下这样一个情况：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;决策权&lt;/strong&gt;：员工勇于在合理范围内做决策、快速执行、敢于与管理者不断商议决策的边界；管理者将事务性工作的决策权交给员工、管理结果而不过度管理过程、鼓励员工勇于承担决策、并给予指导和培训帮助员工做出最明智的决策；对于其他员工做出的决策，给予建议和支持；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;信息&lt;/strong&gt;：员工了解并愿意了解企业其他部门的信息，甚至愿意换岗；每一个员工都有信息通道和意愿将市场信息第一时间汇聚到企业管理者手中；企业宏观战略、未来投资等信息能够传递到一线员工手中，每个员工都可以成为企业的品牌代言人；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;驱动力&lt;/strong&gt;：有各种手段鼓励自我决策和信息流动，包括培训、企业文化宣导、奖励等；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结构&lt;/strong&gt;：取代效率（Efficiency），而将适应性（Adaptability）作为结构设计的出发点，根据市场环境和员工特点、建立更适应市场和雇员特征的组织结构，持续产生改善「决策环境」的驱动力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/decision-context-3.png" alt="战略执行的逻辑"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的目标是构建一个更合适的「决策环境」实现战略的有效执行，目标是有效执行，而不在于「决策环境」本身。应该强调的是，每个企业有着不同的外部条件（市场、消费者、竞争等）和内部条件（规模、阶段、文化、雇员等）——这意味着既有「&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/19633906"&gt;Do the right thing, wait to get fired&lt;/a&gt;」的企业文化产生，也有华为狼性的执行文化存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「决策环境」是动态的、根据企业内外条件不同进行调配的，并不能意味强调程度，甚至每个部门的管理者都可以根据该部门的情况设计出更合适的「决策环境」，而不是&lt;strong&gt;只会&lt;/strong&gt;通过定岗、定责、定流程、定指标等手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;无论你是创业公司、或者大型企业的管理者，都可以问自己以下问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我们的战略真的被很好地执行了吗？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果没有，我们不同层次的员工是如何看待自己的决策权的？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组织内信息是如何横向（跨部门）与纵向（市场到管理层）流动的？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们都有哪些方式鼓励和阻止自我决策和信息流动的？  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的结构是如何基于外部和内部条件，考虑其对决策的影响的？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;在日常管理过程中，「决策环境」应是每个层级的管理者需要关注的重要部分，通过「决策权」、「信息」、「驱动力」、「结构」四个方面的分析、管理、和演进，构建适合当前组织内外条件的「决策环境」，提升战略执行的效率。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>为不确定性设计</title><description>&lt;p&gt;领导力提升的重要指标是「领导者可以在多大程度上承担不确定性（Uncertainty）」，&lt;strong&gt;优秀的领导者懂得将事务性的、确定性的工作进行赋权，而承担更具风险和责任的不确定性事务&lt;/strong&gt;，这使得层级越高的领导者所处上下文、面临的问题、做出的决策越具有不确定性，无论从过程还是结果而言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而作为设计师，我们需要与不同层级的管理者合作，理解企业不同级别的不确定性帮助我们：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;更好理解设计期待；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;采用更好的设计实践；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产出合适的设计交付物；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;采取更好的设计策略。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;同时，也帮助我们有一天成长为组织中更具影响力的领导者。那么首先，在设计上下文中，什么是不确定性？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计的不确定性&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;你经常会问：「设计是否有效？」，这句话背后代表设计有着极大的不确定性，而这个问题本身并不全面，它缺少了一个重要的前提「对什么而言」，这里的「什么」，在一个组织里，包含了许多，它可能是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户：用户会喜欢这个设计并使用吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统/产品：这个设计能在这个系统或产品中无缝运行吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;业务：这个设计会对业务产生价值吗？；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商业模式：这个设计会成为一个持续且规模化的商业模式吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组织：这个设计会帮助整个组织成功吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如果你对一个商业组织有一定理解，你会发现这些问题往往不来自于同一个人，而是来自于处于组织中不同层次的管理者。这便是设计不确定性的基础：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;设计的不确定性来自于组织内不同利益相关者（&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</description><link>http://localhost:2368/design-for-uncertainty/</link><guid isPermaLink="false">21963903-3b48-4daa-9bb2-63b748681bc6</guid><category>成长</category><category>商业</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 18 Jul 2016 21:19:57 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/SEPT15_10_96518441.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/SEPT15_10_96518441.jpg" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;p&gt;领导力提升的重要指标是「领导者可以在多大程度上承担不确定性（Uncertainty）」，&lt;strong&gt;优秀的领导者懂得将事务性的、确定性的工作进行赋权，而承担更具风险和责任的不确定性事务&lt;/strong&gt;，这使得层级越高的领导者所处上下文、面临的问题、做出的决策越具有不确定性，无论从过程还是结果而言。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而作为设计师，我们需要与不同层级的管理者合作，理解企业不同级别的不确定性帮助我们：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;更好理解设计期待；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;采用更好的设计实践；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产出合适的设计交付物；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;采取更好的设计策略。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;同时，也帮助我们有一天成长为组织中更具影响力的领导者。那么首先，在设计上下文中，什么是不确定性？&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计的不确定性&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;你经常会问：「设计是否有效？」，这句话背后代表设计有着极大的不确定性，而这个问题本身并不全面，它缺少了一个重要的前提「对什么而言」，这里的「什么」，在一个组织里，包含了许多，它可能是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;用户：用户会喜欢这个设计并使用吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系统/产品：这个设计能在这个系统或产品中无缝运行吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;业务：这个设计会对业务产生价值吗？；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商业模式：这个设计会成为一个持续且规模化的商业模式吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组织：这个设计会帮助整个组织成功吗？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;如果你对一个商业组织有一定理解，你会发现这些问题往往不来自于同一个人，而是来自于处于组织中不同层次的管理者。这便是设计不确定性的基础：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;设计的不确定性来自于组织内不同利益相关者（Stakeholders）对于设计结果不同的期待，而这种期待的不同，来自于其权责范围的区别。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;因此逻辑是，理解设计不确定性，就是理解企业中利益相关者的职权范围和预期效果。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;利益相关者&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;过去10年里，我作为设计师接触了一个商业组织中从最底层到最高层的利益相关者，他们主要分为5个层次：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;产品经理；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;项目经理；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;业务线总监；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;副总裁（CMO、CTO等）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高级副总裁至总裁。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;组织级别越高的利益相关者拥有更多的资源和资源调动能力、更大却更模糊的责任范围、更复杂的决策系统、以及对风险更高的容忍度。我们分别来看他们相关的权责范围与对设计结果的期待：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/stakeholders-uncertainty.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;设计师如何为不确定性设计&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;设计师的成长程度与其能够产生影响力的大小成正比，对于产品、项目、业务、商业模式、到组织的影响力决定了一个设计师是否具有职业意义上成功；同时，在组织里，设计师是否能够用设计（交付物、实践、战略、领导力、文化影响）处理从极低到极高的不确定性，亦是设计师精进的不二法门。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们来看看每个层次上，设计师应该如何为不确定性设计。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;进入产品经理层次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;传统设计师所处的位置往往包裹在产品经理的职权范围之内，其所承担的角色往往是对某个功能或功能集合进行信息、交互、或视觉的设计，与产品经理职责范围内的其他角色配合，共同达到产品经理所期待的结果——设计能够满足客户需要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/product-scope-1.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从不确定性的角度来看，设计圈（包括其他角色圈）里的不确定性，要完全小于产品经理圈，产品经理承担的风险更大，换言之，他能够承担的不确定性更高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种不确定性的核心来自「我们不确定我们的设计满足客户需要」。作为一个设计师，你所思考的应该是：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我如何才能够和产品经理一起分享这样的不确定性？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;于是，我们看到许多设计实践都在帮助设计师在这样不确定性的条件下进行设计，例如以下我们所熟悉的设计实践：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Design Sprint：在最短的时间里收集客户上下文，完成洞察、设计、测试、验证的过程；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迭代式的用户测试：从纸上原型到快速高保真交互原型；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基于假设的设计过程（Hypothesis-driven Design）：通过建立假设和验证试验，把设计本身当成用户研究（Design for research, not research for design）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共同设计（Co-design）：和外部用户和内部利益相关者共同设计。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/co-design.png" alt="为不确定性设计"&gt;
（&lt;em&gt;在终端用户现场进行设计活动&lt;/em&gt;）&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;进入项目经理层次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;设计其实只是项目的一个部分而已，除此之外，作为一个项目经理还需考虑其他方面，它们可能包括：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;技术实现和项目进程；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相关系统集成；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多合作方协作；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容准备和迁移；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客户准备和迁移；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;市场营销准备；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;维护和运营。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;在每个方面上，不确定性都可能存在，最直接的是现有设计不可能通过设计在规定时间内完成，设计体验可能大打折扣；一些不易察觉的不确定性还有很多：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，某一个大型电商网站的改版，客户引入了多个设计合作方进行协作，结果变得混乱，导致设计反复、需求失去控制、项目交付延期，项目失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再例如，某市场研究机构的核心客户系统重新设计和升级，因为没有做好现有客户的迁移工作，导致客户资料丢失、满意度急剧下降。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些不确定性，都是普通设计师、甚至产品经理不需要考虑的，但是一个优秀设计师的成长，应该把目标定位在真正&lt;strong&gt;交付&lt;/strong&gt;持续为客户所使用的产品，而不仅仅停留在功能设计和产品设计上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在最近一个设计项目里，我授权了许多跟项目合同、资源准备、技术架构方面的事宜给我的设计师，目的是希望她们能够站在项目交付的角度，体会和分担项目过程中超越功能和产品之外的不确定性。只有理解了这些，她们才能跟组织内权责更大的利益相关者展开对话，用设计的力量进行影响。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;进入业务线总监层次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在业务线总监这个层次，我们的进入了完全不同的讨论。业务线总监的职责是在一定「问题域（Problem Space）」中发现、定义、排列问题，并组织、引导、协调解决方案的进行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;通俗来说：总监知道自己的业务范围是什么，她手上有许多问题需要解决，她要做的是厘清哪些需要解决、哪些不需要解决、哪些要增加用于解决的资源、哪些要停止解决。这便是业务线总监最核心的职责：投资组合管理（Investment Portfolio Management）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;管理IPM的核心机构通常是围绕在业务线总监周围的PMO（Project Management Office），这个组织通常汇聚了多个项目的项目经理和核心人员，她们所面对的不确定性是「所辖业务是否增长」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，设计师希望突破单个项目的限制进入业务线总监层次应该如何做呢？&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;理解问题域&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;设计师善于理解一个浮于表面的「体验问题」，却很难理解这个简单的体验问题可能由一组在同一问题域中互相关联问题引起。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/problem-space.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，客户一般拥有多个账户，每个账户中有多个账单寄送的地址，而产品寄送的地方属于产品寄送的地址，这种业务逻辑使得1个客户有x个账户、y个账单地址、z个产品寄送地址，在设计的时候，因为客户通常更经常了解同一个寄送地址下收到的产品，这个「体验问题」背后却有着许多关联问题存在：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;数据库设计里产品寄送地址属于账单地址的子表、账单地址又属于账户的子表、账户则属于用户表，数据的调取顺序是x-y-z；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目前xyz的信息分别存在于多个系统上；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目前有若干个项目正在进行中尝试改变底层数据结构、抽取成独立服务。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这些关联性的问题都是这个「体验问题」冰山之下的其他问题，而最重要的是，这些问题在组织中&lt;strong&gt;通常已经有相对应的项目在进行解决&lt;/strong&gt;，而进度、风险、难度都不一，你所面临是错综复杂的一系列问题和解决方案的集合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;业务线总监管理的难度早已不在具体问题或方案，而在于梳理问题之下的其他问题和方案中，寻找到一条最佳策略调动所辖内资源。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;系统思维发现问题&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在一个真实企业运营中，可能有上百个同时运行的项目，都在解决其各自认为的问题，但不幸的是，问题的独立解决，带来了单点效率提升，却没有办法获得整个业务系统的提升。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设计师应该用更加独特的角度，去发现多点解决方案在整合的情况下所发现的问题，暴露「系统问题」而非一个单点问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;例如，我们观察了一家企业客户经理整个销售的过程，虽然在每一个信息需求点上都有相对应的解决方案，但当它们整合在一起的时候，变成了混乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/systemic-problems.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种问题的发现帮助业务总监在她的问题域中、多个业务系统间找到系统性解决方案，也许一个简单的系统改进就能使整个系统的效率成倍增长。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这种系统思维发现问题的方式，让设计师在「问题域」的层次上帮助业务线总监思考和处理「不确定性」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="pmo"&gt;建立更适应「不确定性」的PMO机制&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;导致多项目管理的「不确定性」可能来自多个方面，例如：紧急的客户需求、市场竞争变化、业务或资源瓶颈突破、大规模投资、某核心项目失败或延期、某高速增长的业务等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些因素对一个具有优秀适应性的PMO机制提出了以下要求：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;灵活的机会管理；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兼具主导性和自发性的创新；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战略性的投资决策；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更精益的需求管理；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有机的项目协调。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;例如下图是我们为企业创新中机会管理建立的漏斗机制：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/innovation-funnel.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更多关于如何打造一个具备以上素质的PMO在此不展开讨论，请关注后续Lean PMO相关的文章。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;进入资深副总裁至总裁层次&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;这个层次的不确定性已经完全脱离了某个项目、产品、问题域、业务线，更多在一个行业（外）和组织（内）的角度处理模糊（Ambiguity），我们分别从外和内的角度分析这些不确定性，来自于哪里？对外来说有以下方面具有极高的不确定性：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;颠覆性技术&lt;/strong&gt;：事实证明，对一个金融机构而言，真正的颠覆并不来自于已经市场化的技术实现，例如采用P2P模式对接借贷双方的技术实现虽在短期挑战了许多传统银行的业务，但从长期来看，现实技术的实现门槛只会越来越低，并不足以撼动传统金融机构的地位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而某些颠覆性技术，例如区块链（Blockchain）技术所带来的分布式金融体系则有可能真正颠覆传统金融体系，那么对于这个新技术领域的提前布局和准备，是极具不确定性的战略投入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tech-radar.png" alt="为不确定性设计"&gt;
（ThoughtWorks的技术雷达每年都会为组织评点最新出现的技术趋势以及对应策略）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当「技术即商业（Every business is a digital business）」越来越多的企业高层决策者所接受，对于颠覆性技术的了解、尝试、和准备，将在未来一段时间内将进入许多高层决策者的视野。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;颠覆性模式、产品和服务&lt;/strong&gt;：我们看到了许多传统行业的企业正在拥抱被认为是「颠覆性」的模式、产品和服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/PJ-CB510_PTECHi_16U_20150505125639.jpg" alt="为不确定性设计"&gt;
(ILLUSTRATION: ROBERT NEUBECKER)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除了在美国发生的「Uber of Everything (Uber一切)」，以及中国版的「互联网+一切」运动，都在刺激着传统企业。美国传统酒精饮料卖场巨头TotalWine与网召快递Instacart进行合作，推出1小时快递服务：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/totalwine-instantcart.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;传统豪华车品牌BMW，在今年5月刚&lt;a href="http://fortune.com/2016/05/25/bmw-carpool-scoop/"&gt;收购&lt;/a&gt;了位于加利福利亚的车辆共享（Carpooling）技术公司&lt;a href="https://www.takescoop.com/"&gt;Scoop&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/scoop.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中国速运巨头牵头国内五家速运企业投资「蜂巢科技」，提供智能化的快递柜和相关科技。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/sf-express.jpeg" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些战略性的投入都标志着传统企业对于新生模式态度的转变，从不屑一顾、到形成战略合作伙伴关系、甚至到全资收购。那么选择谁、怎么选、如何执行、怎样成长这样超不确定性的问题纷至沓来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;组织形式&lt;/strong&gt;：另外一个部分不确定性来自于企业内部，在一个高不确定性的成长模式下，组织需要什么样的能力、流程、管理模式、激励手段、合作方式、和文化进行配合，同样也是企业决策层所需要面对不确定性因素。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，作为设计师，在与企业决策层进行合作时，有以下要求：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;对颠覆性技术保持了解、并能对其在特定行业的影响形成观点，例如AR/VR技术和4K显示技术对于传统存储行业的机会；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对市场中颠覆性模式有较高的敏感度和本质上的分析，例如口袋妖怪VR的流行对于传统零售业有哪些启示；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拥有战略思考的能力，对竞争对手的战略布局有深入的思考和快速的信息解析能力；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对企业运营有足够的储备，包括领导力、企业行为、并购、预算、企业文化等方面的知识；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对企业级IT架构有足够的储备，包括核心系统的划分、基础数据、核心业务流程、服务化等方面的知识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本文很长，它也揭示出一位设计师成长的核心脉络，这便是&lt;strong&gt;「永远为更高不确定性设计」&lt;/strong&gt;，而不是为某个交互、某个产品、某个服务、也不是以客户为中心的设计，设计师终极志向应是「组织的成功」，这里的成功包含了多重因素，包含商业和社会的全面成功。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也间接推导出设计师所能影响的5个不确定领域（Spaces of Uncertainty）：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/uncertainty-levels.png" alt="为不确定性设计"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过去10年里，我们学会了：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;设计不再是美、还有用户交互体验；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设计不再是用户交互体验、还有以客户为中心的设计；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设计不再是只以客户为中心、还有构成整个服务体验的诸多因素。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;究其核心都是设计师尝试承担更多不确定性责任以及更大影响力的结果，从不确定性角度思考设计，帮助设计师目标远大的成长。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>蓝海战略</title><description>&lt;p&gt;本文是《战略十篇》的第五篇书稿，来自于Renée Mauborgne和W. Chan Kim，原文刊于《哈佛商业评论》2004年10期（&lt;a href="https://hbr.org/2004/10/blue-ocean-strategy"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1984年来自加拿大魁北克的两位街头艺人盖·拉利伯特与吉列斯·史特-克洛伊克斯建立了一间自我定义为「马戏艺术和街头娱乐的戏剧性组合」的表演团体——索拉奇艺坊。这就是当今最富盛名的「太阳马戏团（法语：Cirque du Soleil）」的前身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://www.thetimes.co.uk/tto/multimedia/archive/00820/Cirque_du_Soleil__T_820274a.jpg" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马戏表演作为一个古老的行业在当时发生前所未有的变局，从需求端来看：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大量其他形式的娱乐层出不穷；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾今的主要观众——儿童的大量娱乐时间被电子游戏占据；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动物保护组织对动物表演的抵制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而从供给端来看，马戏表演者极度缺少、且成本越来越高，这使得这个古老的行业进入全面萧条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自1984成立至今，太阳马戏团却在十年里以超过20%的年均增长，收获超过9000万观众，堪称逐渐衰落的「马戏表演产业」的奇迹。理解太阳马戏团成功的背后，我们需要理解几个关键的商业逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;所有已知行业的趋势都是行业边界越来越清晰、竞争规则越来越明确；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所有行业内公司的首要目的，都是在边界和规则明晰的前提下，提升效能（Outperform），以在现有市场中占据更大份额；&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;</description><link>http://localhost:2368/blue-ocean-strategy/</link><guid isPermaLink="false">4292c5e5-ef06-4934-8cdd-79fb9c64f557</guid><category>战略十篇</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Thu, 14 Jul 2016 00:12:24 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/photo-1451417379553-15d8e8f49cde.jpeg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/photo-1451417379553-15d8e8f49cde.jpeg" alt="蓝海战略"&gt;&lt;p&gt;本文是《战略十篇》的第五篇书稿，来自于Renée Mauborgne和W. Chan Kim，原文刊于《哈佛商业评论》2004年10期（&lt;a href="https://hbr.org/2004/10/blue-ocean-strategy"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1984年来自加拿大魁北克的两位街头艺人盖·拉利伯特与吉列斯·史特-克洛伊克斯建立了一间自我定义为「马戏艺术和街头娱乐的戏剧性组合」的表演团体——索拉奇艺坊。这就是当今最富盛名的「太阳马戏团（法语：Cirque du Soleil）」的前身。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://www.thetimes.co.uk/tto/multimedia/archive/00820/Cirque_du_Soleil__T_820274a.jpg" alt="蓝海战略"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马戏表演作为一个古老的行业在当时发生前所未有的变局，从需求端来看：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大量其他形式的娱乐层出不穷；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾今的主要观众——儿童的大量娱乐时间被电子游戏占据；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动物保护组织对动物表演的抵制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而从供给端来看，马戏表演者极度缺少、且成本越来越高，这使得这个古老的行业进入全面萧条。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自1984成立至今，太阳马戏团却在十年里以超过20%的年均增长，收获超过9000万观众，堪称逐渐衰落的「马戏表演产业」的奇迹。理解太阳马戏团成功的背后，我们需要理解几个关键的商业逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;所有已知行业的趋势都是行业边界越来越清晰、竞争规则越来越明确；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所有行业内公司的首要目的，都是在边界和规则明晰的前提下，提升效能（Outperform），以在现有市场中占据更大份额；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;市场会倾向于越来越拥挤;  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品会倾向于变为毫无区分度的日用品（Commodity）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;竞争会倾向于变得更激烈，利润会倾向于变得更低。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这便是红海理论的描述，而蓝海代表着还未曾存在的产业、或未曾出现竞争的产业。蓝海的出现有时候因为信息技术而突然出现，例如eBay之于在线拍售，而绝大多数的情况，蓝海从红海中产生，而关键则在于敢于挑战产业边界（Boundary）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;产业变局&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;不再有人怀疑我们所处的是充满变局的时代，行业更替每时每刻都在发生，具体体现在三个方面：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;行业更替和新生变得更加频繁；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术快速应用和全球化贸易；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全球范围内需求增长受限，长期来看大部分行业的供给高于需求。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;最终结果是产品和服务的快速同质化、价格战、品牌价值下降，远在1970年到1980年间日本汽车对全球汽车产业格局的影响，近到两年里中国智能手机品牌崛起。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;对战略的不同认识&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在研究了108间公司，作者发现86%的企业新事业集团（New venture）来自于现有业务的延伸，剩下的14%则目标建立一个新的市场；从利润贡献的角度，前者从62%的收入中贡献了39%的整体利润，而后者只用38%的收入贡献了61%的利润。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;巨大利润贡献能力的背后是对战略的理解——许多企业战略的词汇来自于军事，例如「首席执行官（Chief Executitive Officers）中」的Officers、「总部（Headquarter）」、「前线（Front Lines）等等，企业战略的本质受军事影响在于「用最少的代价、最大可能地将对手挤出去」。而蓝海战略正是要打破这种对企业战略根深蒂固的认识——蓝海战略是要寻找新的土地，而非分割现有土地、赢下对手。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此如何看待竞争，成为蓝海战略最大的不同。诚然，没有人否认竞争的重要性，只是蓝海战略有自己的优先级，其取代竞争的两件重要事情是：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;寻找和开发新的市场；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在新市场中充分获利和保护。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=""&gt;蓝海战略的逻辑&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;理解和制定蓝海战略需要理解以下几点逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;蓝海与技术创新无关&lt;/strong&gt;：我们以为技术创新是产生蓝海的触发点，但是事实上，科技并没有如我们想象中那样不可思议。我们耳熟能详的产业创新中：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;福特T型车采用现有科技；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IBM的659个人电脑采用现有科技；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苹果个人电脑采用现有科技；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;康柏的首台PC服务器采用现有科技；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戴尔的自助式（Build-to-order）PC销售采用现有科技。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;另外一方面蓝海几乎都存在于现有红海中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;研究蓝海战略不能研究公司和行业表现&lt;/strong&gt;：公司和行业总是起伏，蓝海存在于红海之中，但自从它被发现、并被验证之后也一定趋向于成为红海。应该研究的是公司具体战略决策，例如康柏并不被认为是一间优秀的公司（2001年被HP收购），但其在1989年在PC服务器领域的决策创造了一个数十亿美元的市场，堪称蓝海战略的经典例案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/00/Compaq_SystemPro_Server_Case_102_2422.jpg/330px-Compaq_SystemPro_Server_Case_102_2422.jpg" alt="蓝海战略"&gt;
(&lt;em&gt;Compaq公司于1989年推出的SystemPro PC服务器&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;创造蓝海战略提升品牌&lt;/strong&gt;：行业首入者往往在品牌上占据长期的优势，例如福特T型车下线的时候早在1908年，而108年以后，福特品牌依然受惠于那次蓝海战略的实施，同样的例子还有360系列个人计算机、iPhone上市对于IBM和Apple品牌的影响。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;蓝海战略的特点&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;最核心的区别在于，蓝海战略反对传统战略中的核心：价值和成本之间的博弈——而同时追求特色和低成本。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;回到之前的例子，太阳马戏团的秘诀在哪里？正如其所宣称的那样「我们重新发明了马戏」，典型的策略有：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;去除表演明星和动物表演，大大缩减开支；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;去除场内特许销售，建立高雅的环境；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;减少闹剧、刺激、和危险这些传统马戏的元素，用主题性的独特场景和多种元素增强表演的艺术性、叙事性、和戏剧性。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;我们发现这些手段无不是为了寻找到一个巧妙的契合点：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;既提供了不同的客户体验与价值；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;又因此降低了运营成本。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;因此对于每一个寻求蓝海战略的设计者而言，蓝海战略的核心便在于这个契合点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，对于一个传统企业战略的执行者而言，行业规则和固有认识有时是牢不可破的边界——「马戏没有马还算是马戏吗？」；而蓝海战略的制定者则敢于重新定义产业规则，并建立一个可持续的运营体系进行支撑（例如不雇佣大牌马戏明星）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这正式大部分企业无法逾越的鸿沟——我们可以定义出一个不一样的、并被市场所接受的客户体验、但我们无法建立一套持续的运营体系支撑这个客户体验持续运行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在之前的文章《何是战略》中我们谈到了美国西南航空的案例，其之所以能够创造独一无二、并持续盈利的客户体验，在于其背后完整的「企业行为系统（Activity-system）」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://t1.qpic.cn/mblogpic/417b883e2937bc0a673a/2000.jpg" alt="蓝海战略"&gt;
(&lt;em&gt;美国西南航空背后无法复制的企业行为系统。&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这同时也是蓝海战略中企业保护其市场的根基。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;思考设计服务市场&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在之前的文章《&lt;a href="http://www.tuzei8.com/next-five-years/"&gt;ThoughtWorks设计的五年和下一个五年&lt;/a&gt;》提到：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;避免竞争才是最好的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;这便是对我们所处行业竞争的重新思考，设计服务市场逃不开所有产业面临的问题：服务同质性上升、后入者层出不穷、利润下降。在这样的环境中，我们应该如何重新思考我们自己的蓝海战略。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事实上我们所提供的服务已于大部分竞争对手相异，例如：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全程设计师驻场；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对前沿技术的应用；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;端到端的设计方法论；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;设计到真正业务实现和价值。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;那么如果这是我们异于市场的「独特的客户体验」，下一个问题是「我们如何建立、加强、保护我们的企业活动系统？」。换言之我们需要思考的是以下问题：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我们需要做什么才能使得我们的年轻设计师都变成全面和强大的驻场设计师？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们需要做什么才能使得我们的客户认为使用最前沿的技术应该由ThoughtWorks的设计师完成？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们需要做什么才能使得我们每一位设计师对于不同阶段的设计方法论有在中国范围内最深刻的理解？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们需要做什么才能使得我们的服务永远面向于交付真实业务价值？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这些是留给大家的问题。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本文峰回路转地从另一个角度展示了什么是战略，并提供了另外一种思路：&lt;strong&gt;不把竞争当成战略的核心&lt;/strong&gt;。这与Porter所表达的战略即「独特客户价值主张」+「可持续的企业活动系统」有些类似，而更偏向于从产业的角度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更重要的是，本文让我们重新理解了行业竞争倾向于激烈、利润倾向于下降的天然属性，重新思考「竞争力」在企业战略中的位置。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时不禁感慨到过去的10年里，满眼都是资本所扶持的、赌博式的所谓业务创新，虽有看起来了不起的「独特客户价值主张」，没有几个真正有「可持续的企业活动系统」。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>ThoughtWorks设计的五年和下一个五年</title><description>&lt;p&gt;一不小心，ThoughtWorks的设计已经经历了五个年头，2011年7月的时候，我从英国回来，来自全世界各大区最新任命的设计负责人，讨论了如何将设计引入到这间传统技术咨询公司的业务引擎中。在回来的飞机上，我画了这样一幅草图：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/xd-team-idea.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在草图的上部，我把当时还未流行的设计思维模型作为了设计团队的基石，尝试在Empathy、Ideate、Define、Prototype、Test每个环节定义能力和服务。在下面是当时设计团队的现状，除我之外，近200人的中国公司里只有一位设计师和一位前端工程师，当时国内市场还未打开，于是当时的策略变得非常简单，更加积极地招聘和将现有设计师尽可能放在交付上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我们有了第一个招募广告，那时候手绘的风格还没有流行，我在微博和博客上转发了第一份广告：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/recruit-ad.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里面写着：要好奇但思维得有调理、英文不要太差微话唠、爱设计爱学习、会一些手绘可HTML/CSS不是必须、能接受去不同国家工作。这样一个招聘的「聘」字不会学、简单一个「I'm UX」都出现语法错误的广告并没有引起什么关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不管怎么样，快进到现在，这支团队有40人那么多，最开始出现在那张纸上的名字都已经不在；第一次参加伦敦会议的12个人里，只有两人依然在ThoughtWorks工作；甚至在一直当作榜样跟随的导师已经离开人世；我也早已不承担设计主管的职务——五年竟然发生了那么多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半个月以前，我和这个团队最年轻的设计师在一起，关于上一个五年，&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/next-five-years/</link><guid isPermaLink="false">c3028e7f-57b1-4ab0-bb16-bcee1e55ada1</guid><category>成长</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 11 Jul 2016 20:14:41 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tw-ux-team-2.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tw-ux-team-2.png" alt="ThoughtWorks设计的五年和下一个五年"&gt;&lt;p&gt;一不小心，ThoughtWorks的设计已经经历了五个年头，2011年7月的时候，我从英国回来，来自全世界各大区最新任命的设计负责人，讨论了如何将设计引入到这间传统技术咨询公司的业务引擎中。在回来的飞机上，我画了这样一幅草图：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/xd-team-idea.png" alt="ThoughtWorks设计的五年和下一个五年"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在草图的上部，我把当时还未流行的设计思维模型作为了设计团队的基石，尝试在Empathy、Ideate、Define、Prototype、Test每个环节定义能力和服务。在下面是当时设计团队的现状，除我之外，近200人的中国公司里只有一位设计师和一位前端工程师，当时国内市场还未打开，于是当时的策略变得非常简单，更加积极地招聘和将现有设计师尽可能放在交付上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;于是我们有了第一个招募广告，那时候手绘的风格还没有流行，我在微博和博客上转发了第一份广告：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/recruit-ad.png" alt="ThoughtWorks设计的五年和下一个五年"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这里面写着：要好奇但思维得有调理、英文不要太差微话唠、爱设计爱学习、会一些手绘可HTML/CSS不是必须、能接受去不同国家工作。这样一个招聘的「聘」字不会学、简单一个「I'm UX」都出现语法错误的广告并没有引起什么关注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但不管怎么样，快进到现在，这支团队有40人那么多，最开始出现在那张纸上的名字都已经不在；第一次参加伦敦会议的12个人里，只有两人依然在ThoughtWorks工作；甚至在一直当作榜样跟随的导师已经离开人世；我也早已不承担设计主管的职务——五年竟然发生了那么多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;半个月以前，我和这个团队最年轻的设计师在一起，关于上一个五年，我已经&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/26222095/answer/32541527"&gt;讲了太多&lt;/a&gt;，我来讲讲下一个五年。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;避免竞争才是最好的竞争&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;与其思考我们如何才能更有竞争力，不如思考如何才能避免竞争——如何做到「客户在市场上找不到类似的服务提供商，却又觉得有价值」而非「为客户提供更有竞争力的服务体验」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;任何一个市场都在趋近于成熟，市场上的服务提供商一定会越来越同质，这是经典的「红海竞争理论」，我们目前所面对的「竞争对手（即设计咨询公司）」无一不追随以下商业逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;从一种专业技能开始（几乎所有设计咨询公司的创始人都具有某种专业技能）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由专业技能演化出专业服务（几乎所有设计咨询公司都从某种专业设计服务开始）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扩充专业服务的问题域（例如从用户研究到产品设计再到产品策略）；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;围绕新的问题域构建新的理念（无论是以什么为中心的设计）。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;所有人的竞争体现在：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;专业技能是否强大；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专业服务是否专业；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;问题域是否广阔和有效；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理念对应新的问题域是否合理。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;可怕的是，每年都有更具有专业技能年轻设计师出现、那些世界一流设计专业服务公司的设计师在不断提升专业服务的专业度、所有人都号称自己走到问题域的最顶端、每年都在产生新的、和淘汰旧的设计理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么在这个行业里，每几年就会有一间新的设计咨询公司脱颖而出、每几年就有一间旧的设计咨询公司面临淘汰和被收购，那么我们要不要进入到这个序列中去？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这也是为什么一直以来，我们所强调的，是「不同」、而不是「更好」，这解释了为什么他们有高大上的设计环境、和看起来炫酷的设计项目、以及你为什么常年在出差、并和客户在一起做没那么有趣的设计。前者并不一定等同于「更好」、后者一定代表着「不同」。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;不同、而不是更好。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;理解这个逻辑，是所有ThoughtWorks设计师的共识，所有的服务都应该围绕在「不同」，其次才是「更好」；所有你应该思考的，是如何成为一个「与众不同」的设计职场人，而不是追随这个人才市场上的主流。「不同」的你以及「不同」的业务，让我们避免竞争带来的「天然衰退」。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;为真实世界设计&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;上个月我在伦敦，我带着一支设计团队在为第一线的建筑工程师做设计，头脑里想着这样一个场景：我们把产出的设计放在画板上，在午休时间让大家进行讨论和投票。真实的情况是：根本没有人理你，所有人告诉你，你只有3分钟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/real-world-design.png" alt="ThoughtWorks设计的五年和下一个五年"&gt;
&lt;em&gt;这才是真实世界的设计环境。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这让我思考，无论你如何强制自己相信自己在为「真实世界设计」，「真实世界」都在用最羞辱和残酷的方式「打你设计师的脸」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三个月以前，我给一家公司做设计提案审稿的工作，非常荣幸地，我看了多份来自中国本土和世界一流设计咨询公司的设计提案，并不好意思地将他们全部否定，因为没有一个在为真实世界设计，全是「设计师有限世界观下扭曲的表达」，既不是真实世界、也不是真实表达。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人、系统、环境、文化、技术、关系、利益、规则都是真实世界的不同元素，我们所宣称的「以客户为中心」的设计并不是真实世界的全部；另一方面，世界并没有像我们曾经相信的那样「趋同」——美国激烈的社会矛盾、英国的脱欧都体现出&lt;strong&gt;历史并没有一条共同的道路&lt;/strong&gt;，即并没有一个「理想未来」，而更多是一道光谱，在这道光谱上，真实世界的元素都在变化，这意味着「为一个理想未来设计」的破产，设计师需要把自己置身于光谱之中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界如此，商业同样在发生变革，所有人都在说「商业即技术（所有商业公司都是技术公司）」的潜台词是：「技术不再是一次性购买的投入、而是资产」，设计也是如此。试想这样一个场景：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;当所有企业都不把设计当成一次性投入、而是资产的时候，会怎么样？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;可以确定的是，对于设计人才的需要就变成：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在真实上下文中和外界趋势和变革中寻找机会；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拥抱真实的商业环境并接受限制和善于平衡；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;兼具有效（Solving Problem）和合理（Making Sense）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而你今天忍受的、我们所做的「不同」，都是为了培养这样的设计人才做准备，因此，「为真实世界设计」不是一种设计理想，它是为未来企业格局变化做的战略性准备。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;寻找自己的旅程&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;最后，我依然想回到ThoughtWorks的使命，我们所有人，首先是ThoughtWorker，其次才是ThoughtWorks的设计师，之前并没有强调，是因为让一个新形态存活并独立成长要比融入更重要，而现在，是时候思考自己作为一个TW设计师应该有的使命感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一群以IT革命者身份的人建立了这间公司，「社会实验」的烙印深深打在这间公司每个人身上，这个烙印，来自于对自己个人旅程（Personal Journey）的找寻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;旅程无关于开始、也无关于结束，我没有优秀的设计教育背景、也没有令人骄傲的设计成绩，更没有想过成为谁、做成什么事，我只希望对这个世界有更多的认识而已，大量的博客，也许都是自说自话，但是「心安、方能理得」，如果顺道能让设计师获得一些启发，便是更好。对我来说，这就是我的个人旅程。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至少有几个方向，我觉得是有趣的、并可能在ThoughtWorks这个平台上实现的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是设计界的性别不平等：最近发生的事情，让人气愤，更无奈地是，大家所讨论的大多是「讨论女性容貌在设计大会这样的场合不合适」，而忽略了一个现实：「尽管以女性为主的设计行业，女性依然得不到基本的尊重、并缺少机会」，那么我们能否为女性设计师和企业树立优秀的榜样？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次是设计界为消费主义设计的导向：在中国社会整体向右走的趋势下，
还有许多底层的社会问题没有得到足够的关注，我们能否做一个「向右走、却向左看」的设计师，帮助底层叙事、社会和经济公正？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再次是成为批判先锋：任何设计风潮中，总少不了对现实担忧、制造纠结和冲突的一批人，他们从另外一个角度推动了设计行业的发展，以互联网为基础的「科技设计Design in Tech」行业很少有主流观点之外的批判性思考，我们是否能够为这个行业带来足够的批判性？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每个人的个人旅程让我们走出自己，到「真实世界设计」，同时造就了我们的「不同」；而这份难能可贵的「不同」造就了我们作为一个商业模式的「不同」；最终它将带领我们走完下一个五年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，下一个五年再见。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>再造商业模式</title><description>&lt;p&gt;本文是《战略十篇》的第四篇书稿，来自于Mark W.Johnson、Clayton M.Christensen、以及Henning Kagermann，原文刊于《哈佛商业评论》2008年12期（&lt;a href="https://hbr.org/2008/12/reinventing-your-business-model"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;商业模式的定义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于商业模式讨论有很多，Paul Timmers在1998年一篇经典论文《&lt;a href="http://www.cs.uu.nl/docs/vakken/ec/Timmers_BMem.pdf"&gt;Business Models for Electronic Markets&lt;/a&gt;》中最早讨论了电商的商业模式，这让人有理由相信，正是因为外部环境的巨大变化（互联网的兴起），使得人们需要理解、分析、和重新思考目前的商业模式，他对商业模式有着以下定义：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个产品、服务、信息流的架构，包括对其中不同角色的描述；一份对这些不同角色所带来价值的描述；一份对盈利来源的描述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Timmers的定义中着重强调了「为什么」，而2000年Gary Hamel在《&lt;a href="http://www.cognitionnet.com/member/resources/Summaries/Leadership/leading_the_revolution.pdf"&gt;Leading the Revolution&lt;/a&gt;》一书中将商业模式创新带入了更细节的讨论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://staehler.info/english/hamel.gif" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把商业模式的成功分拆成四个主要元素：客户（Customer Interface）&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/reinventing-business-model/</link><guid isPermaLink="false">0d094390-1330-4ed3-8dbe-a3da5a600447</guid><category>战略十篇</category><category>商业</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Fri, 08 Jul 2016 20:29:15 GMT</pubDate><media:content url="https://hbr.org/resources/images/article_assets/2008/12/SEPT15_03_4114335.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="https://hbr.org/resources/images/article_assets/2008/12/SEPT15_03_4114335.jpg" alt="再造商业模式"&gt;&lt;p&gt;本文是《战略十篇》的第四篇书稿，来自于Mark W.Johnson、Clayton M.Christensen、以及Henning Kagermann，原文刊于《哈佛商业评论》2008年12期（&lt;a href="https://hbr.org/2008/12/reinventing-your-business-model"&gt;链接&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;商业模式的定义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;关于商业模式讨论有很多，Paul Timmers在1998年一篇经典论文《&lt;a href="http://www.cs.uu.nl/docs/vakken/ec/Timmers_BMem.pdf"&gt;Business Models for Electronic Markets&lt;/a&gt;》中最早讨论了电商的商业模式，这让人有理由相信，正是因为外部环境的巨大变化（互联网的兴起），使得人们需要理解、分析、和重新思考目前的商业模式，他对商业模式有着以下定义：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;一个产品、服务、信息流的架构，包括对其中不同角色的描述；一份对这些不同角色所带来价值的描述；一份对盈利来源的描述。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Timmers的定义中着重强调了「为什么」，而2000年Gary Hamel在《&lt;a href="http://www.cognitionnet.com/member/resources/Summaries/Leadership/leading_the_revolution.pdf"&gt;Leading the Revolution&lt;/a&gt;》一书中将商业模式创新带入了更细节的讨论：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://staehler.info/english/hamel.gif" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他把商业模式的成功分拆成四个主要元素：客户（Customer Interface）、策略（Core Strategy）、资源（Strategic Resources）、和价值网（Value Network）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此外四个主要元素之间分别由客户价值（Customer Benefits）、内部架构（Configuration）、企业边界（Company Boundaries）进行关联。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在本文中，核心模型简化成「客户价值域」和「企业利润域」两大问题，商业模型究其本质是客户价值到企业利润的持续转化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/business-model-essential.png" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这个模型当中，Hamel模型中头两个元素被整合成了「客户价值定位Customer Value Proposition」，在其中包括了三大要素：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;目标客户（Target customer）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心客户目的（Job to be done）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;交付物（Offerings）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/business-model-elements.png" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在「客户价值域」中需要讨论的三大主题变为：谁是目标客户？客户要干什么？我们卖什么以及怎么卖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而在「企业利润域」中，三个重要元素变成了相互依存和推进的关心，这种表述要比Hamel模型中的线性模式要更加符合真实情况，这三大要素是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;利润模型；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心资源；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心过程。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在真实企业运营中三种都是动态且相互作用的，共同通过产出客户价值进行企业利润的生产。如果我们尝试对其进行简化，便可产出以下模型：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/business-model-spaces.png" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这就是本文对于商业模式最简化的定义。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id="jobtobedone"&gt;Job to be done&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在这里最值得一提的是「Job to be done」，这是本文作者之一Clayton M.Christensen三大核心理论之一，在其著名的一个视频讲演中提到了一个有趣的例子：&lt;/p&gt;

&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/f84LymEs67Y" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;研究人员发现高速公路入口处的快餐店最畅销的商品是「奶昔」，而这个品牌的「奶昔」在其他地方却没有那么受欢迎，为什么只在高速公路入口处最受欢迎呢？最后研究人员发现，消费者喜欢奶昔的原因不是因为口味，而是「奶昔」正好满足了那个「Job to be done」：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Target Customer：进入高速公路的开车人；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Job to be done：在进入收费站前的长龙前干点什么，又不能太狼狈；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Offering：一瓶单手就能喝、还不会洒、一会儿就能喝完的奶昔。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;因此，客户购买服务的本质在于服务背后那个「Job to be done」，而不在于服务本身是什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文章又提到了另一个有趣的案例Hilti（正好是我今年的客户）。Hilti是一家总部位于列支敦士登的建筑工具制造商，Hilti意识到，它面对的客户，是全世界建筑工地上的包工头、建筑公司、建筑工人，这些客户的「Job to be done」不是拥有建筑工具，而是「完成建筑任务」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在意识到这一点之后，Hilti改变了其商业模式，将纯粹的产品销售变成「帮助客户完成建筑任务」，其推出的Fleet Management服务，将客户从琐碎的工具购买、管理、维修、培训、升级等行为中解脱出来，提供最专业的贴身工具管家服务。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="https://www.us.hilti.com/medias/sys_master/h83/h23/8912355033118/company_hilti_at_a_glance.jpg" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不光光是工具贴身服务，Hilti甚至制作了很多电子化的工具，为客户在工具采购过程中与其后台系统的集成提供便利，减少工具的等待时间，这背后，是整个业务模型的彻底改变。在伦敦，我跟随许多Hilti一线的客户经理深入各大建筑工地，深感Hilti人对于施工、建筑管理、产品规格和使用知识之丰富。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我曾经问一位客户会否除打电话给Hilti客户经理之外的方式与Hilti联系，他说不会，我说如果电话没有接到呢？他说：「这事在过去十年里从来没有发生，这也是我选择Hilti的原因」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这背后，一整套运营系统的改变，才可以支持如此独特的客户价值定位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/IMG_3202-2.JPG" alt="再造商业模式"&gt;
&lt;em&gt;Hilti的客户经理在和客户展示最新的产品。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;新商业模式的触发&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;在理解商业模式的定义之后，那么是什么触发了新商业模式的产生？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如前文所述，正是看到了互联网对于整个商业的影响，才产生了最早一批对于商业模式的讨论（如1998年Paul Timmers），这里不得不提到Hugh Courtney、Jane Kirkland、以及Patrick Viguerie在2000年《&lt;a href="http://www.mckinsey.com/business-functions/strategy-and-corporate-finance/our-insights/strategy-under-uncertainty#0"&gt;Strategy under uncertainty&lt;/a&gt;》一文对于不确定性的描述：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://www.mckinsey.com/~/media/McKinsey/Global%20Themes/Managing%20In%20Uncertainty/Strategy%20under%20uncertainty/PNG_Four_levels_uncertainty.ashx" alt="再造商业模式"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界早已告别一个线性发展的世界，2000年，Gary Hamel的《Leading the Revolution》振聋发聩地指出：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The age of progress is over.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;更不要说到16年后的今天，绝大多数的企业已经走入「True uncertainty」的阶段，具体来说，新商业模式出现的触发体现在以下五个场景：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;新出现的、未被满足的潜在客户群；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新技术的突然市场化；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新出现的Job to be done；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正在崛起的底端颠覆者；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现有竞争环境的变化。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;而之所以多数企业的未来开始进入「True uncertainty」阶段的本质在于：&lt;strong&gt;以上五个场景正在同时发生。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;作为一个致力于企业进行创新的战略设计者，你需要理解以下逻辑：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;未来正在倾向于「模糊化（Ambiguity）」，商业模式创新的间歇期可能变得更短，意味着任何一个有效的商业模式可能在短时间内失效；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商业模式的本质是客户价值定位到企业利润的持续转化，企业战略制定者左手抓客户价值中的Job to be done（其次才是目标客户），右手抓利润模型；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的创新来自于在现有商业模式中盘活资源、打通桎梏、优化流程、提高效率、促成规模，并在此之上建立新的商业模式，而不在于「技术」、更不在于「设计」。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content:encoded></item><item><title>少有人教你的设计道理</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你所听到的设计不足以成为一个产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们所处，是科技产业，对你我来说，我们所做的设计都是对技术的补充，哪怕你是产品设计、或者工业设计背景，你所做的，也是「消费品市场」这个产业的补充。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你我需要了解的，不是「设计」这个产业，而是科技这个产业（或其他具体产业）、因为没有「设计这个产业」。那么，如果你身处科技这个产业，你对科技了解多少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们的设计流程依旧来自工业时代的遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业时代的核心在于「定义、标准、流程、指标」，现在依然存在的设计流程、岗位划分、产出物保留着前一个时代的影子。最直白的问题是：「我们为什么要比稿？」、「我们为什么要有多个方案？」，既然没有设计是不变的、从始至终的，起点在哪里有什么关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们依然来自于工业时代的遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业时代铸造了工人阶级，以及一个阶级的整体特质，这些特质因为工作方式依然残留在我们身上：我们有时抱怨划分较细的岗位、却又依然热衷于保持「设计师的身份」，那份自豪，就像几十年前产业工人的骄傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;匠人精神不在于雕琢，而在于经营&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是谁把「匠人精神」&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/the-real-meanings-of-design/</link><guid isPermaLink="false">83c1acba-48de-4a51-a3b9-2e34f593131e</guid><category>成长</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Mon, 04 Jul 2016 01:40:28 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你所听到的设计不足以成为一个产业&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们所处，是科技产业，对你我来说，我们所做的设计都是对技术的补充，哪怕你是产品设计、或者工业设计背景，你所做的，也是「消费品市场」这个产业的补充。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你我需要了解的，不是「设计」这个产业，而是科技这个产业（或其他具体产业）、因为没有「设计这个产业」。那么，如果你身处科技这个产业，你对科技了解多少？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们的设计流程依旧来自工业时代的遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业时代的核心在于「定义、标准、流程、指标」，现在依然存在的设计流程、岗位划分、产出物保留着前一个时代的影子。最直白的问题是：「我们为什么要比稿？」、「我们为什么要有多个方案？」，既然没有设计是不变的、从始至终的，起点在哪里有什么关系？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们依然来自于工业时代的遗产&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;工业时代铸造了工人阶级，以及一个阶级的整体特质，这些特质因为工作方式依然残留在我们身上：我们有时抱怨划分较细的岗位、却又依然热衷于保持「设计师的身份」，那份自豪，就像几十年前产业工人的骄傲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;匠人精神不在于雕琢，而在于经营&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是谁把「匠人精神」带给了我们，却不说「匠人精神」的本质在于「匠人独自经营自己的手艺」，而让我们浅显地认为「匠人」就是执念于自己的手艺活，这明明就是「干一行爱一行」的「劳动模范精神」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们在为一个模糊世界设计&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这已经不再是一个变化的（Changing）世界，而是一个模糊的（Ambiguous）世界，它的模糊体现在：对与错已经没有意义、解决问题（Solving Problem）和形成观念（Making Sense）交错进行。设计变成一个一群人「盲目、却以自为明眼的」旅程，关键在于寻找，而不在于找到什么；关键在于角度、而不在于看到什么。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;角度（Perspective）才是设计师真正的敏感&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;设计师真的只负责对美、格式、规则、模式、感觉、体验敏感吗？不，真正的敏感来自于看待事物的多角度，「从来没有人向你那样可以从不同的角度看一件事」才是对设计师最好的评价。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;你深爱Airbnb每一个讲述故事的房间，那么去听听旧金山中国城里租客的声音；你为特斯拉的电动车惊艳设计而感动，那么研究一下电池生产中产生的毒物对第三世界国家的影响；你觉得Uber的拼车模式为尾气减排做出了贡献，那么调查一下我们出行方式的改变对城市产生了什么样的影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;何时抛弃设计师的身份&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大部分的迷失来自于对身份的迷失，「这不是我该做的、这不是我想做的、我应该是这样的，不是那样的」，解决执念在于模糊自己、抛弃身份，寻找属于自己的设计哲理，是有一天不需要标准、角色、界限、产出来定义自己，这才是未来设计师。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>ThoughtWorks靠什么挣钱</title><description>&lt;p&gt;尝试用最简单的方式解释ThoughtWorks的盈利模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，摩尔定律所揭示的是这样一条技术曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tech.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而技术突破式创新所带来的商业创新往往后发，商业或业务能力的发展呈现出这样一条曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/business.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为业务发展和运营的支撑，IT能力的发展往往永远后置于商业或业务能力的发展，呈现出这样一条曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/it.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着时间的发展，业务潜力永远因为技术发展而产生上升空间、业务的发展又产生了对IT能力更高的需求，然而IT行业人员能力的发展曲线是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/it-talents.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从事大量流程化工作的IT行业人员，没有达到IT能力要求所需要的成长速度，我们发现了3个巨大的Gap，这三大空间，就是ThoughtWorks的盈利空间：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/gaps.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三大空间所代表的需求总得来说是：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;业务越来越不能匹配突破性技术的需求；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT能力越来越不能匹配业务发展的需求；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT人才的成长越来越不能匹配IT能力发展的需求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;所有ThoughtWorks的业务都围绕在这三大需求中展开，这就是为什么我们：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不断投入和投资最新的颠覆性技术，应有在现有客户上，例如帮助传统企业在AR/VR上进行尝试，或者利用块链技术应用于传统金融领域；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不断帮助客户实现突破性的业务，例如当P2P金融还在萌芽期时，我们就已经帮助客户建立了第一个P2P业务平台；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不断招募成长斜率远高于业界水平的IT从业人员。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这也间接回答了很多问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;为什么我们强调颠覆性的技术；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么我们要突破IT部门靠拢业务或战略部门；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么我们强调学习学习再学习，依靠最年轻的一代。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，过去50年是这样，也许往后100年，这4条曲线依然存在，理解这4条曲线，便可理解ThoughtWorks经久不衰的奥秘。&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/thoughtworks-business-model/</link><guid isPermaLink="false">b62113c3-ae0f-4b64-bcc5-7478e9506688</guid><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Sat, 02 Jul 2016 04:56:14 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;尝试用最简单的方式解释ThoughtWorks的盈利模式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单来说，摩尔定律所揭示的是这样一条技术曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/tech.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而技术突破式创新所带来的商业创新往往后发，商业或业务能力的发展呈现出这样一条曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/business.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为业务发展和运营的支撑，IT能力的发展往往永远后置于商业或业务能力的发展，呈现出这样一条曲线：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/it.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随着时间的发展，业务潜力永远因为技术发展而产生上升空间、业务的发展又产生了对IT能力更高的需求，然而IT行业人员能力的发展曲线是这样的：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/it-talents.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从事大量流程化工作的IT行业人员，没有达到IT能力要求所需要的成长速度，我们发现了3个巨大的Gap，这三大空间，就是ThoughtWorks的盈利空间：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/07/gaps.png" alt=""&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这三大空间所代表的需求总得来说是：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;业务越来越不能匹配突破性技术的需求；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT能力越来越不能匹配业务发展的需求；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT人才的成长越来越不能匹配IT能力发展的需求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;所有ThoughtWorks的业务都围绕在这三大需求中展开，这就是为什么我们：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不断投入和投资最新的颠覆性技术，应有在现有客户上，例如帮助传统企业在AR/VR上进行尝试，或者利用块链技术应用于传统金融领域；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不断帮助客户实现突破性的业务，例如当P2P金融还在萌芽期时，我们就已经帮助客户建立了第一个P2P业务平台；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不断招募成长斜率远高于业界水平的IT从业人员。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;这也间接回答了很多问题：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;为什么我们强调颠覆性的技术；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么我们要突破IT部门靠拢业务或战略部门；  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为什么我们强调学习学习再学习，依靠最年轻的一代。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;有趣的是，过去50年是这样，也许往后100年，这4条曲线依然存在，理解这4条曲线，便可理解ThoughtWorks经久不衰的奥秘。&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>两周启动新硬件产品原型期</title><description>&lt;p&gt;硬件产品的设计研发与软件产品有着诸多显著的区别，其中包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;周期长，通常一个一般复杂程度的硬件产品研发周期在一年以上；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研发环节中涉及到的技术能力和实践特别多；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;风险极大，返工几乎是必然的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;涉及到硬件的需求变更的成本极大；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;传统精益/敏捷软件交付中的持续集成、持续反馈、精益设计等实践仍缺少最佳实践。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而新硬件产品的设计研发又使得整体风险和难度成倍增加，这里的新硬件产品是指：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;缺少现有标准硬件方案；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新的用户使用场景；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多个已有方案的整合；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于硬件选型有苛刻的要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;过去8年里，我启动了几十个软件交付项目，启动一个硬件研发项目还是第一次，本文是我对本次启动的总结。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;背景&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;启动前期对于该产品的产品逻辑已经有了较长时间的讨论，这些讨论最终成为原型期的输入，这些输入包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产品概念定义（Core Product Concept）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客户价值主张（Customer Value Proposition）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心使用场景（Core User Scenarios）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盈利模型（Profit Model ）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这些输入本身与软件规划中的产品逻辑定义基本类似，可以视为两周新硬件产品原型期的必要输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原型期的核心产出是一个具有完整功能的软硬件技术方案验证，不包含产品化部分（工业设计、品牌等），这个验证方案将基于PCBA板或简单的外壳，结果将用于产品化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;整体规划&lt;/h3&gt;</description><link>http://localhost:2368/hardware-prototype-kickoff/</link><guid isPermaLink="false">8b59197a-8115-4b0b-8607-0783a7b164d1</guid><category>硬件</category><dc:creator>熊子川</dc:creator><pubDate>Thu, 23 Jun 2016 04:56:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2016/06/pcb-design-service02.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/pcb-design-service02.png" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;&lt;p&gt;硬件产品的设计研发与软件产品有着诸多显著的区别，其中包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;周期长，通常一个一般复杂程度的硬件产品研发周期在一年以上；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研发环节中涉及到的技术能力和实践特别多；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;风险极大，返工几乎是必然的；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;涉及到硬件的需求变更的成本极大；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;传统精益/敏捷软件交付中的持续集成、持续反馈、精益设计等实践仍缺少最佳实践。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而新硬件产品的设计研发又使得整体风险和难度成倍增加，这里的新硬件产品是指：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;缺少现有标准硬件方案；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新的用户使用场景；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多个已有方案的整合；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于硬件选型有苛刻的要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;过去8年里，我启动了几十个软件交付项目，启动一个硬件研发项目还是第一次，本文是我对本次启动的总结。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;背景&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;启动前期对于该产品的产品逻辑已经有了较长时间的讨论，这些讨论最终成为原型期的输入，这些输入包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;产品概念定义（Core Product Concept）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客户价值主张（Customer Value Proposition）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;核心使用场景（Core User Scenarios）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盈利模型（Profit Model ）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;这些输入本身与软件规划中的产品逻辑定义基本类似，可以视为两周新硬件产品原型期的必要输入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原型期的核心产出是一个具有完整功能的软硬件技术方案验证，不包含产品化部分（工业设计、品牌等），这个验证方案将基于PCBA板或简单的外壳，结果将用于产品化。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;整体规划&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;硬件产品的研发通常分为四个主要阶段，每个阶段大致划分产品和技术两条线，且比重不同。如下图所示：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/hardware-development-phases.png" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两周原型期启动完成了产品团队和技术团队第一次「集成」，目标是让技术团队能够顺利地进入原型期，而其成败，是真正「0到1」成功的关键。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在两周的时间里，我们规划了四个方面的工作：&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;产品需求&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;产品需求部分与软件项目启动非常类似，我们对之前需求调研期中总结出来的产品概念、客户价值主张、核心使用场景、盈利模型重新探讨。值得注意的有三点：&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;使用实体原型体会产品交互&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;和软件产品不同，硬件产品往往构建了新的「交互范式（Interaction Paradigm）」，其中包括：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全新的使用场景；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全新的使用设备：&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多种交互模式进行配合。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;在这个背景下，我们使用了大量体验式原型（&lt;a href="http://www.servicedesigntools.org/tools/21"&gt;Experience Prototype&lt;/a&gt; ），例如用纸盒子代表未来产品，加上一系列道具，让技术人员进行角色扮演，亲自体会未来产品的使用场景、反复重复，并把操作过程拍摄成短片。这比文档或者设计稿的方式更加有效。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/box-prototype.png" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;
(&lt;em&gt;使用纸盒制作的体验式原型&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/IMG_3513.gif" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;
(&lt;em&gt;让技术人员亲自操作体验式原型，体会产品交互&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;尽可能核心的产品逻辑&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;和硬件方案相比较，工作在硬件平台上的软件本身风险较小，因此保持一个最精简的概念模型，保证端到端产品「可使用」便可，这里遵循软件研发中概念精简的原理，在此不做赘述。在真实项目里，我们假设了一个最简单的端到端需求场景，并考虑在原型期结束前保证需求锁定，把重点放在重大的硬件技术风险上。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;规划产品未来&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;硬件规划不能只考虑一个简单的需求场景，一个硬件平台需要考虑未来2年到3年的产品需求，以下几个因素将帮助硬件架构师规划硬件平台：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2到3年内产品功能将扩展到什么样子；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预测的市场价格是多少；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;预测的月出货量有多少；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;期待的产品毛利润是多少；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;期待的产品单位成本是多少；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产品生命周期是多长。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;通过以上三点的理解，技术团队对需求、产品概念、以及规划有了足够的理解，在此之上将进入技术规划的讨论。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;技术规划&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一个典型的硬件技术方案将分为四个层次，它们分别是：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/hardware-solution-2.png" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;硬件&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在产品原型期，硬件部分的工作风险最大，因此其他三个部分的工作统一由硬件研发牵引，我们将考虑六个重要的里程碑，每个里程碑需要有其他工作项的产出物进行配合：&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="schematicdesign"&gt;电气原理图设计（Schematic Design）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;基于对硬件平台和组件的选择，产出适合的电气原理图；&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="pcbpcblayout"&gt;PCB设计（PCB Layout）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;基于电气原理图，产出PCB（Printed Circuit Board）设计，PCB板设计是给第三方厂商定制PCB和PCBA的重要设计文档；&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="pcbpcbamanufacture"&gt;打样（PCB/PCBA Manufacture）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;选择合适的第三方厂家生产设计好的PCB以及PCBA。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="hardwaredebug"&gt;硬件调试（Hardware Debug）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;对第三方厂家生产好的PCBA板进行电气特性调试。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="bsphardwarebspintegration"&gt;硬件BSP集成（Hardware + BSP Integration）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;在通过电气特性调试的PCBA板上集成已完成的BSP组件，并进行测试和排障。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id="hardwaremoduleapplicationintegration"&gt;软硬集成集成（Hardware + Module + Application Integration）&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;对已完成的应用或服务器端软件与PCBA板、BSP组件进行集成测试和排障。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id="bsp"&gt;板级支持包（BSP）&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;板级支持包部分包含了多种&lt;strong&gt;必须&lt;/strong&gt;基于硬件的软件组件，这里包含：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;操作系统加载器（Bootloader）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;定制化操作系统（OS）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;标准化或定制化的驱动（Drivers）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;某些特定套件（Suits）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基本库（Libraries）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UI框架（UI Framework）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;某些套件不需要依赖硬件方案确定即可开始独立研发，例如一个特定需求的基本库；而大部分BSP组件的研发都需要等到硬件方案确定后、获得评估套件（Evaluation Kits，由硬件厂商提供）才可以进行。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;应用&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;应用部分的工作指不需要硬件平台即可以独立运行的软件，例如Web Server；某一特定第三方软件包，例如一个P2P文件传输的框架；以及客户端应用程序的研发，例如一个基于Linux的Demo App。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;服务器端&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;服务器端包含产品可能需要的服务器端软件，例如一个数据传输硬件的寻址服务器（Addressing Server）。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;风险模型&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;硬件项目在原型期的风险模型跟传统软件研发完全不同，作为项目管理者，需要建立全新的风险模型。理解硬件项目在原型期的风险有如下两点：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，最大的风险来自于硬件定制化本身，BSP和软件（包含独立应用和服务器端）需要与硬件方案产生多次集成；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其次，每次集成中，出现的问题都可能产生在硬件本身、BSP或软件，一旦发生硬件本身的错误，都必须回到硬件设计阶段——进行重新打样、修改PCB设计、修改电气原理图设计、甚至重新进行硬件选型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下图展示了一个硬件项目在原型期中的风险模型：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/risk-model.png" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一次向上的箭头都是一次风险，特别到了后期的软硬件集成，某个硬件设计的故障可能导致整个硬件原型研发的全面返工，甚至失败。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为硬件产品研发的项目经理，应该尽可能推进完成三大调试或集成点，并为项目规划留出缓冲时间，到项目后期的集成，返工工作量可能成倍增加，对于项目风险的控制应该极为小心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别指出的是，涉及到PCB/PCBA板的制造，通常需要第三方厂商配合、时间周期长、且相对固定，在项目管理中应给予足够的重视。在真实的硬件研发中，硬件工程师通常会使用一些暂时性的手段（Workarounds）将硬件调试推进到下一个测试环节、以期待暴露更多的问题，再统一一次性解决，这样可以减少PCB返工的时间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2016/06/pcb.jpg" alt="两周启动新硬件产品原型期"&gt;
(&lt;em&gt;图中的电线就是硬件工程师经常使用的「飞线」，用于暂时修正PCBA的故障，统一集中问题一次性返工解决。&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=""&gt;项目规划&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=""&gt;工作线&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;硬件项目规划与软件项目不同，在一开始就需要拆分出工作线（Working Stream），各工作线的启动依赖如下：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;硬件线：依赖于供应商的支持；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BSP线：依赖于供应商的支持（如相关资料、评估套件等）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;应用线：无依赖；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;服务器端：无依赖。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;除硬件和BSP工作通常依赖于供应商之外，其他工作线皆可以并行启动，项目经理可根据资源情况，以及未来硬件调试或软硬集成的时间，倒推出工作线启动时间。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;角色与能力&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;由于硬件产品研发的特殊性，在技术线方面，至少需要以下背景的工程师：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;硬件工程师&lt;/strong&gt;：熟悉各厂商硬件方案的区别，可以根据产品需求转化成电气原理图设计和PCB设计、在市场寻找合适的供应商、最终生产出PCB和PCBA，并在后续的研发中负责硬件调试，以及和供应商的沟通、协作、管理进度；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;嵌入式软件开发工程师&lt;/strong&gt;：与硬件工程师合作，完成硬件选型，在选定厂家的评估套件上完成BSP的开发，并在后续的硬件调试、集成测试中，与硬件工程师、应用软件工程师合作，排查和修复与嵌入式软件相关的故障；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;应用软件工程师&lt;/strong&gt;：完成应用层和服务器端软件的开发、供终端用户使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特别指出的是，通常嵌入式软件开发工程师和应用软件工程师的区分没有那么明显。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;从产品线考虑，硬件产品研发与软件产品研发类似，至少需要以下三种角色：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;产品经理&lt;/strong&gt;：不必要的复杂度可能增加硬件研发的风险，用户体验在前期需要让步于技术风险，产品经理需要保护产品需求不被扩大或颠覆性变化，在核心产品逻辑不变的情况下改进产品体验；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;交互设计师&lt;/strong&gt;：硬件产品通常涉及新的交互范式，交互设计师没有现有交互方式作为参考，特别需要系统式的交互设计逻辑，最好拥有人因工程设计的背景，再加上硬件产品物理性的特点，需要设计师反复考虑使用场景和环境限制；但是，值得指出的是，在原型期并不涉及到产品的结构、外观、材料等设计，设计可能只是在界面交互层次；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;项目经理&lt;/strong&gt;：不像软件研发，很多工种可以互换、形成特性团队，硬件产品研发流程复杂、工种之间相对独立，这对于沟通和协作产生了极高的要求，再加上外部合作方（工厂、方案提供商）的参与，项目管理难度极大；除沟通协作之外，控制高风险也是摆在项目经理面前重要的工作，多次软硬集成测试的问题、合作方的拖延、多条研发线的拖延，都可能让项目走向失败。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=""&gt;评估&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;敏捷软件开发中的评估采用相对复杂度的方式，这种评估方式的基础是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基于一个模糊分工的团队（倾向于全功能团队）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由一个对团队能力、系统复杂度有充分了解的软件技术带头人完成；&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;而硬件产品研发中目前还难以建立全功能团队，能力和角色难以整合；技术带头人极少拥有硬件、嵌入式、软件三种研发背景，复杂度在三种不同体系下是否可以比较，也值得商榷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，使用传统敏捷软件开发中的评估方法，对硬件产品研发工作量进行估计，我持有保留意见，这种方式是否有效、还需要时间和实践来检验。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=""&gt;写在最后&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;本文是对一次通过两周时间启动一个新硬件产品原型期的总结，在这个过程中，我们做了如下几件事：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;重新定义产品；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产出核心用户交互体验；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对技术路线图进行规划；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;识别工作线；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;识别关键角色和能力；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对时间点进行最好和最坏的估计；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对项目管理方式达成一致。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;总体来说，硬件产品研发的复杂度、风险、管理难度都超过了软件产品研发，是否可以借用敏捷软件开发中的方法，还需要时间验证。对于一个硬件产品而言，留给自己和大家思考的是：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如何管理产品需求？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何演进用户体验？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何估计工作量？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何提前暴露风险？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如何对硬件产品进行持续集成？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item></channel></rss>